[
  {
    "card_id": 1764320227443,
    "note_id": 1764320227443,
    "front": "貸金返還請求訴訟（弁済期あり）",
    "back": "訴訟物：消費貸借契約に基づく貸金返還請求権<br>請求の趣旨：被告は原告に対し、500万円を支払え<br><br>請求原因<br>①金銭返還合意・金銭交付　＊併せて「貸し付けた」<br>②返還時期の合意<br>③返還時期の到来",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764320312787,
    "note_id": 1764320312786,
    "front": "貸金返還請求訴訟（弁済期なし）",
    "back": "訴訟物：消費貸借契約に基づく貸金返還請求権<br>請求の趣旨：被告は原告に対し、500万円を支払え<br><br>請求原因<br>①金銭返還合意・金銭交付　＊併せて「貸し付けた」<br>②催告<br>③催告後相当期間の経過",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764320640446,
    "note_id": 1764320640446,
    "front": "利息請求",
    "back": "訴訟物：〜　1個　　利息契約に基づく利息支払請求権　1個<br>請求の趣旨：被告は、原告に対し、500万円及び令和3年9月1日から支払済みまで年⚪︎パーセントの割合による金員を支払え<br><br>請求原因<br>①元本債権の発生原因事実<br>②利息支払の合意<br>③貸付時以降一定期間の経過",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764321012901,
    "note_id": 1764321012899,
    "front": "遅延損害金請求",
    "back": "訴訟物：〜　1個　　貸金返還債務の履行遅滞に基づく損害賠償請求権　1個<br>請求の趣旨：被告は、原告に対し、500万円及び令和4年4月1日から支払済みまで年⚪︎パーセントの割合の金員を支払え<br><br>請求原因<br>①元本債権の発生原因事実<br>②返還時期の経過<br>③（利率の合意）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764321143614,
    "note_id": 1764321143614,
    "front": "弁済の抗弁",
    "back": "①金銭の給付<br>②金銭給付と債務の結びつき　＊「債務の履行として」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764321230820,
    "note_id": 1764321230820,
    "front": "代物弁済の抗弁（代物弁済契約に基づく債務消滅）",
    "back": "①代物弁済の合意　＊「債務の弁済に代えて〜の所有権を移転」<br>②債務者の代物所有<br>③対抗要件（引渡し・登記）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764321324900,
    "note_id": 1764321324900,
    "front": "消滅時効の抗弁",
    "back": "①時効期間の経過<br>②時効援用の意思表示",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764321407847,
    "note_id": 1764321407847,
    "front": "時効援用権喪失の再抗弁",
    "back": "ex.債務の承認にあたる事実　＊「時効援用の意思表示に先立ち、支払猶予の申込みをした」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764321664331,
    "note_id": 1764321664331,
    "front": "相殺の抗弁",
    "back": "①自動債権の発生原因事実<br>②弁済期の到来（合意＋到来）<br>③相殺の意思表示<br>＊「①の債権をもって、請求原因①の債権とその対等額で相殺をするとの意思表示」<br>＊＊「本件口頭弁論期日において、〜意思表示を行う」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764333414944,
    "note_id": 1764333414942,
    "front": "表見代理",
    "back": "①基本代理権の存在<br>②原告の善意<br>③正当な理由の評価根拠事実",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764333630099,
    "note_id": 1764333630099,
    "front": "保証債務履行請求訴訟",
    "back": "訴訟物：保証契約に基づく保障債務履行請求権<br>請求の趣旨：被告は、原告に対し、1000万円を支払え<br><br>請求原因<br>①主たる債務の発生原因事実<br>②保証契約の締結　＊「①の債務を保障するとの合意」<br>③書面による意思表示",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764333707532,
    "note_id": 1764333707532,
    "front": "催告の抗弁",
    "back": "権利主張「〜に対して請求原因①の債務の支払いを催告するまで、保障債務の履行を拒絶する」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764333854796,
    "note_id": 1764333854796,
    "front": "検索の抗弁",
    "back": "①主債務者に弁済する資力があることの評価根拠事実<br>②主債務者の財産に対する強制執行が容易であること<br>③権利主張　＊「〜に対する強制執行を行うまで、保障債務の履行を拒絶する」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764333954411,
    "note_id": 1764333954411,
    "front": "連帯保証特約の再抗弁（催告・検索の抗弁に対して）",
    "back": "連帯保証の特約「請求原因⑤の保障契約において、連帯保証の特約を締結した」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764334203109,
    "note_id": 1764334203109,
    "front": "弁済拒絶の抗弁（保証契約）<br>＊相殺権の場合",
    "back": "民法457条3項「主たる債務者が相殺権、取消権又は解除権を有するときは、主たる債務者が債務を免れるべき限度において、保証人は債務の履行を拒むことができる」<br><br>①主たる債務者の反対債権の発生原因事実（相殺権の場合）<br>②弁済期の到来<br>③権利主張　＊「50万円の限度で保障債務の履行を拒絶する」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764494851034,
    "note_id": 1764494851030,
    "front": "代金支払請求訴訟",
    "back": "訴訟物：売買契約に基づく代金支払請求権<br>請求の趣旨：被告は、原告に対し、1000万円を支払え<br><br>請求原因<br>売買契約の締結　＊「売った」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764495008726,
    "note_id": 1764495008726,
    "front": "錯誤の抗弁",
    "back": "①基礎事情（動機）の錯誤<br>②基礎事情の表示<br>③取消しの意思表示",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764495087977,
    "note_id": 1764495087976,
    "front": "錯誤の抗弁に対する再抗弁",
    "back": "表意者の重過失、重過失の評価根拠事実",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764495226740,
    "note_id": 1764495226740,
    "front": "催告による解除の抗弁",
    "back": "①催告<br>②催告後、相当期間の経過<br>③相当期間経過後の解除の意思表示<br>④解除に先立つ反対債務の履行の提供",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764495256291,
    "note_id": 1764495256291,
    "front": "解除の抗弁に対する再抗弁",
    "back": "解除の意思表示に先立つ履行の提供<br>or<br>解除の意思表示に先立つ被告の帰責性を基礎付ける事実",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764495425638,
    "note_id": 1764495425638,
    "front": "履行不能解除の抗弁",
    "back": "①履行不能<br>②解除の意思表示",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764495505372,
    "note_id": 1764495505372,
    "front": "契約不適合責任解除の抗弁",
    "back": "①民法542条1項各号に該当する事実<br>②解除の意思表示",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764495566904,
    "note_id": 1764495566904,
    "front": "履行期限の抗弁",
    "back": "履行期限の合意",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764495629421,
    "note_id": 1764495629421,
    "front": "同時履行の抗弁",
    "back": "権利主張「〜まで、履行を拒絶する」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764495754141,
    "note_id": 1764495754141,
    "front": "同時履行の抗弁に対する再抗弁",
    "back": "①先履行の合意<br>②反対給付の履行",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764497380010,
    "note_id": 1764497380009,
    "front": "売買契約に基づく目的物引渡請求訴訟",
    "back": "訴訟物：売買契約に基づく目的物引渡請求権<br>請求の趣旨：被告は、原告に対し、甲土地を引き渡せ<br><br>請求原因<br>売買契約の締結「売った」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764497676865,
    "note_id": 1764497676865,
    "front": "停止条件付解除の抗弁",
    "back": "①催告<br>②停止条件付解除の意思表示<br>③停止期限の経過<br>④↑の意思表示に先立つ履行の提供",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764498005450,
    "note_id": 1764498005448,
    "front": "賃貸借契約終了に基づく不動産明渡請求訴訟",
    "back": "訴訟物：賃貸借契約に基づく目的物返還請求権としての（建物収去）土地明渡請求権<br>請求の趣旨：被告は、原告に対し、（乙建物を収去して）甲土地を明け渡せ<br><br>請求原因<br>①賃貸借契約の締結　＊「賃貸した」<br>②賃貸借契約に基づく引渡し<br>③賃貸借契約の終了原因<br>④（建物の存在）　＊「②〜③までに建築され、③の時に存在した」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764592042088,
    "note_id": 1764592042084,
    "front": "不動産明渡請求訴訟<br>賃貸借契約の終了原因：期間満了",
    "back": "①存続期間の合意<br>②存続期間の経過 / 50年の経過",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764592166029,
    "note_id": 1764592166029,
    "front": "借地借家法上の存続期間満了",
    "back": "①建物所有目的の合意<br>②30年の経過 / （30年より長い)存続期間の経過",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764592370959,
    "note_id": 1764592370959,
    "front": "建物所有目的の抗弁",
    "back": "建物所有目的の合意<br>→存続期間が最短で30年になる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764593489856,
    "note_id": 1764593489854,
    "front": "建物所有目的の抗弁に対する再抗弁",
    "back": "一時使用<br>①一時使用の合意<br>②一時使用の評価根拠事実",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764593655710,
    "note_id": 1764593655710,
    "front": "不動産明渡請求訴訟<br>賃貸借契約の終了原因：解約申入れ",
    "back": "①解約申入れの意思表示<br>②1年の経過",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764593776324,
    "note_id": 1764593776324,
    "front": "不動産明渡請求訴訟<br>賃貸借契約の終了原因：賃料不払いによる解除",
    "back": "①一定期間の経過<br>②支払時期の経過<br>③催告　＊①の期間の賃料の支払い<br>④相当期間の経過<br>⑤解除の意思表示<br><br>＊＊賃料前払特約がある場合は①特約の締結と②それに基づく支払時期の経過",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764594490050,
    "note_id": 1764594490050,
    "front": "不動産明渡請求訴訟<br>賃貸借契約の終了原因：賃料不払いによる解除（無催告解除特約がある場合）",
    "back": "①一定期間の経過　＊請求する賃料に対応する期間<br>②支払時期の経過<br>③無催告解除特約の締結<br>④背信性の評価根拠事実<br>⑤解除の意思表示",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764594766398,
    "note_id": 1764594766397,
    "front": "所有権に基づく土地明渡請求訴訟",
    "back": "訴訟物：所有権に基づく返還請求権としての土地明渡請求権<br>請求の趣旨：被告は、原告に対し、甲土地を明け渡せ<br><br>請求原因<br>①原告もと所有（1.前主もと所有 2.前主-原告の売買契約の締結）<br>②被告現占有",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764595096792,
    "note_id": 1764595096792,
    "front": "不動産明渡の附帯請求：不法行為責任に基づく損害賠償請求",
    "back": "訴訟物：〜　1個　　不法行為に基づく損害賠償請求権　1個<br>請求の趣旨：被告は、原告に対し、甲土地の明渡し済みまで、１か月当たり50万円の割合による金銭を支払え<br><br>請求原因<br>①被告の過去の時点における占有<br>②（故意）　＊摘示しないのが通常<br>③損害の発生及び数額<br>④（因果関係）　＊摘示しないのが通常<br><br>＊＊原告もと所有、被告現占有については主たる請求において指摘済み",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764595508137,
    "note_id": 1764595508137,
    "front": "所有権喪失の抗弁（所有権に基づく返還請求に対して）",
    "back": "原告・第三者間の売買契約の締結",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764595898762,
    "note_id": 1764595898762,
    "front": "対抗要件の抗弁<br>（請求原因：①前主もと所有②前主-原告売買契約締結③被告現占有に対して）",
    "back": "①前主・被告間の売買契約の締結<br>②対抗要件の抗弁を行使する旨の権利主張　<br>＊「原告が請求原因②の売買契約に基づき甲土地の所有権移転登記を具備するまで、原告の所有権取得を認めない」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764596136881,
    "note_id": 1764596136881,
    "front": "対抗要件具備による所有権喪失の抗弁（所有権に基づく返還請求に対して）",
    "back": "①前主・被告間の売買契約の締結<br>②同売買に基づく登記手続",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764596231827,
    "note_id": 1764596231827,
    "front": "占有権限の抗弁（所有権に基づく返還請求に対して賃借権を主張）",
    "back": "①賃貸借契約の締結<br>②同賃貸借契約に基づく引渡し",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764642897738,
    "note_id": 1764642897735,
    "front": "所有権に基づく建物収去土地明渡請求訴訟",
    "back": "訴訟物：所有権に基づく返還請求権としての土地明渡請求権<br>請求の趣旨：被告は、原告に対し、乙建物を収去して甲土地を明け渡せ<br><br>請求原因<br>①原告の土地現所有　現？<br>②土地上建物の現存在<br>③被告の建物もと所有<br><br>＊占有態様としての②・③の主張",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764643193127,
    "note_id": 1764643193127,
    "front": "所有権移転登記抹消登記手続請求訴訟",
    "back": "訴訟物：所有権に基づく妨害排除請求権としての所有権移転登記抹消登記請求権<br>請求の趣旨：被告は、甲土地について、別紙登記目録記載の所有権移転登記の抹消登記手続をせよ<br><br>請求原因<br>①原告もと所有<br>②被告名義の登記",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764643375440,
    "note_id": 1764643375440,
    "front": "真正な登記名義の回復を原因とする抹消に代わる所有権移転登記手続請求訴訟",
    "back": "訴訟物：所有権に基づく妨害排除請求権としての所有権移転登記請求権<br>請求の趣旨：被告は、原告に対し、甲土地について、真正な登記名義の回復を原因とする所有権移転登記手続をせよ<br><br>請求原因<br>①原告もと所有<br>②被告名義の登記",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764643630856,
    "note_id": 1764643630856,
    "front": "時効取得を原因とする所有権移転登記手続請求訴訟",
    "back": "訴訟物：所有権に基づく妨害排除請求権としての所有権移転登記請求権<br>請求の趣旨：被告は、原告に対し、甲土地について、令和12年4月1日時効取得を原因とする所有権移転登記手続をせよ<br><br>請求原因<br>①時効期間開始時の占有の事実<br>②時効期間経過時の占有の事実<br>③（占有開始時の無過失の評価根拠事実）　＊短期時効取得の場合<br>④時効期間経過後の援用の意思表示<br>⑤被告名義の登記",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764644465902,
    "note_id": 1764644465900,
    "front": "抵当権設定登記抹消登記手続請求訴訟",
    "back": "訴訟物：所有権に基づく妨害排除請求権としての抵当権設定登記抹消登記請求権<br>請求の趣旨：被告は、甲土地について、別紙登記目録記載の抵当権設定登記の抹消登記手続をせよ<br><br>請求原因<br>①原告現所有<br>②被告名義の抵当権設定登記",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764644646303,
    "note_id": 1764644646303,
    "front": "登記保持権限の抗弁（抵当権抹消登記手続請求に対して）",
    "back": "①被担保債権の発生原因事実<br>②抵当権設定契約の締結<br>③抵当権設定当時の原告土地所有<br>④同抵当権設定契約に基づく登記",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764644775412,
    "note_id": 1764644775412,
    "front": "消滅時効の再抗弁（登記保持権限の抗弁に対して）",
    "back": "①消滅時効期間の経過<br>②時効期間経過後の援用の意思表示",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764649393222,
    "note_id": 1764649393221,
    "front": "売買契約に基づく所有権移転登記手続請求訴訟",
    "back": "訴訟物：売買契約に基づく所有権移転登記請求権<br>請求の趣旨：被告は、原告に対し、甲土地について、令和2年4月1日売買を原因とする所有権移転登記手続をせよ<br><br>請求の原因<br>不動産売買契約の締結",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764649523906,
    "note_id": 1764649523906,
    "front": "虚偽表示の抗弁（売買契約に基づく請求に対して）",
    "back": "原告・被告の、請求原因の契約につき仮装する旨の合意<br>＊「いずれも売買の合意をする意思がないのに、その意思があるように仮装することを合意した」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764649716022,
    "note_id": 1764649716022,
    "front": "物権変動的登記請求訴訟",
    "back": "訴訟物：売買契約に基づく積極的物権変動的登記請求権としての所有権移転登記請求権<br>請求の趣旨：被告は、原告に対し、甲土地について、令和2年4月1日売買を原因とする所有権移転登記手続をせよ<br><br>請求原因<br>①被告もと所有<br>②不動産売買契約の締結<br>③被告名義の登記",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764655434234,
    "note_id": 1764655434229,
    "front": "所有権に基づく動産引渡請求訴訟",
    "back": "訴訟物：所有権に基づく返還請求権としての機械引渡請求権<br>請求の趣旨：被告は、原告に対し、機械甲を引き渡せ<br><br>請求原因<br>①原告もと所有<br>②被告現占有<br>（基本形）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764655658654,
    "note_id": 1764655658653,
    "front": "代償請求（主たる請求が動産引渡の場合）",
    "back": "訴訟物：〜　1個　　不法行為に基づく損害賠償請求権　1個<br>請求の趣旨：被告は、原告に対し、100万円を支払え<br><br>訴訟物<br>①原告もと所有<br>②被告現占有<br>③損害の発生及び数額（事実審口頭弁論終結時の時価）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764655893135,
    "note_id": 1764655893135,
    "front": "代物弁済による所有権喪失の抗弁（動産引渡請求に対して）",
    "back": "①代物弁済の対象となる債務の発生原因<br>②代物弁済契約の締結<br>③同代物弁済契約締結時点における代物の原告所有<br><br>＊「弁済に代えて〜の所有権を移転するとの合意」<br>＊＊債務消滅効とは異なり所有権移転効は意思表示のみで成立する（対抗要件具備を主張する必要はない）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764656217369,
    "note_id": 1764656217369,
    "front": "即時取得による所有権喪失の抗弁（動産引渡請求に対して）",
    "back": "①取引行為<br>②同取引に基づく引渡し<br><br>＊平穏、公然、善意・無過失要件は主張立証不要",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764656345161,
    "note_id": 1764656345161,
    "front": "譲受債権請求訴訟",
    "back": "訴訟物：AY間の売買契約に基づく代金支払請求権<br>請求の趣旨：被告は、原告に対し、1000万円を支払え<br><br>請求原因<br>①譲受債権の発生原因<br>②同債権の取得原因事実",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764656471125,
    "note_id": 1764656471125,
    "front": "譲渡制限特約の抗弁（譲受債権請求に対して）",
    "back": "①譲渡制限特約の締結<br>②原告の悪意 or 重過失の評価根拠事実<br>③履行拒絶の主張 or 債務の消滅事由（譲渡人に対する弁済など）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764656577241,
    "note_id": 1764656577240,
    "front": "債務者対抗要件の抗弁（譲受債権請求に対して）",
    "back": "債務者対抗要件の抗弁を行使する旨の権利主張<br>「＜譲渡人＞が被告に通知し又は被告が承諾するまで、原告を債権者と認めない」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764656780080,
    "note_id": 1764656780078,
    "front": "債務者対抗要件具備の再抗弁（債務者対抗要件の抗弁に対して）",
    "back": "譲渡人→債務者　債権譲渡以後の通知<br>or<br>債務者の承諾",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764656893701,
    "note_id": 1764656893699,
    "front": "譲渡人について生じた事由に基づく抗弁（譲受債権請求に対して）",
    "back": "譲渡人について生じた事由（ex.弁済の事実）<br>→対抗可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764657012176,
    "note_id": 1764657012176,
    "front": "先立つ債務者対抗要件具備の再抗弁（譲渡人に生じた事由の抗弁に対して）",
    "back": "抗弁に先立つ通知（譲渡人→債務者）又は債務者の承諾",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764657272785,
    "note_id": 1764657272785,
    "front": "第三者対抗要件の抗弁（譲受債権請求に対して）",
    "back": "①第三者による債権の取得原因<br>②通知（譲渡人→債務者）又は債務者の承諾<br>③第三者対抗要件の抗弁を行使する旨の権利主張<br><br>＊②第三者が債務者対抗要件を備えていない場合、弁済の必要がなく、二重弁済の危険を生じない<br>＊＊③「確定日付のある証書によって被告に通知し、又は被告が確定日付のある証書によって承諾するまで、原告を債権者と認めない」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1764657420551,
    "note_id": 1764657420551,
    "front": "受領権者としての外観を有する者に対する弁済の抗弁（債権請求に対して）",
    "back": "①債務者の第三者に対する弁済<br>②受領権者としての外観を有する者の基礎づけ事実<br>③善意<br>④無過失の評価根拠事実",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766118167060,
    "note_id": 1766118167060,
    "front": "責任を負うか否かは年齢ではなく＿＿＿＿＿＿＿があるかどうか",
    "back": "事理弁識能力",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766118279978,
    "note_id": 1766118279978,
    "front": "補助開始の審判が本人以外の請求により行われた場合には＿＿＿＿＿＿＿が必要",
    "back": "本人の同意<br>＊保佐以上の場合は不要",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766118310316,
    "note_id": 1766118310315,
    "front": "裁判所が任意後見人を選任しても＿＿＿＿＿＿＿は失わない",
    "back": "行為能力",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766118504508,
    "note_id": 1766118504503,
    "front": "原因の消滅があっても、補助開始の審判の取消は＿＿＿＿＿＿＿が必要",
    "back": "本人や親族、後見人・補助人、検察官の請求",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766118543907,
    "note_id": 1766118543904,
    "front": "保佐原因のある者について＿＿＿＿＿＿＿をすることはできない",
    "back": "補助開始の審判",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766118808814,
    "note_id": 1766118808812,
    "front": "・後見開始の審判<br>・保佐開始の審判<br>・補助開始の審判<br>それぞれについて、〜人が当然に与えられる権利と申立てにより与えられる権利はどれか［同意権・取消権・代理権］",
    "back": "・後見人<br>当然に与えられる権利：取消権・代理権<br>申立てにより与えられる権利：なし<br>＊被後見人が一人で法律行為をすることを想定していないため同意権は与えられない<br><br>・保佐人<br>当然に与えられる権利：同意権・取消権<br>申立てにより与えられる権利：代理権<br><br>・補助人<br>当然に与えられる権利：なし<br>申立てにより与えられる権利：同意権及び取消権・代理権<br>＊同意権と取消権はセット、前者が付与された場合は後者も取得する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766118856537,
    "note_id": 1766118856537,
    "front": "後見開始の審判をする場合には、既になされた補助・保佐開始の審判は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "取り消される",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766118895328,
    "note_id": 1766118895328,
    "front": "代理権は、＿＿＿＿＿＿＿が死亡した場合、＿＿＿＿＿＿＿が＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿を受けた場合には消滅する",
    "back": "本人又は代理人 / 代理人 / 破産手続開始決定 / 後見開始の審判（保佐・補助開始では消滅しない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766118946796,
    "note_id": 1766118946796,
    "front": "取消権の消滅時効の起算点は、＿＿＿＿＿＿＿＋＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "取消原因消滅 / 取消権を有することを知ったとき",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766119055665,
    "note_id": 1766119055664,
    "front": "危難失踪は＿＿＿＿＿＿＿とき、それ以外の失踪は＿＿＿＿＿＿＿を満了したときに死亡したとみなす",
    "back": "危難が去ったとき / 7年",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766119385501,
    "note_id": 1766119385499,
    "front": "失踪宣告後、その取消前に＿＿＿＿＿＿＿法律行為は取消しにより無効とならない<br><br>＊失踪宣告により相続した財産を第三者に売却した場合など",
    "back": "（相手方のある場合は双方ともに）善意で行われた<br><br>＊これにより利益を受けた場合は現存利益の限度で返還",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766119446610,
    "note_id": 1766119446610,
    "front": "失踪者による法律行為において、行為の相手方が失踪宣告について悪意である場合、かかる行為は［有効・無効］",
    "back": "有効",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766119577284,
    "note_id": 1766119577283,
    "front": "失踪宣告をすることができるのは＿＿＿＿＿＿＿とき、又は＿＿＿＿＿＿＿とき<br><br>その効果は、それぞれ＿＿＿＿＿＿＿とき、＿＿＿＿＿＿＿ときに死亡したものとみなす",
    "back": "不在者の生死が7年間明らかでない / 危難が去った後1年間生死が明らかでない<br><br>7年の期間が満了した / 危難が去った",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766119791231,
    "note_id": 1766119791227,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿、又は＿＿＿＿＿＿＿場合には失踪宣告の取消しが必要",
    "back": "失踪者が現に生存すること / 宣告において死亡したとみなされた時期とは異なる時期に死亡したことが証明された",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766119852706,
    "note_id": 1766119852706,
    "front": "失踪宣告は失踪者の＿＿＿＿＿＿＿ではなく、その法律行為は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "権利能力や行為能力を失わせるもの / 有効",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766120247397,
    "note_id": 1766120247395,
    "front": "失踪宣告により取得した財産は、失踪宣告の取消しにより＿＿＿＿＿＿＿で返還しなければならない",
    "back": "現存利益の限度",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766120290270,
    "note_id": 1766120290270,
    "front": "外国人が享有できない権利は＿＿＿＿＿＿＿も享有できない",
    "back": "外国法人",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766120573019,
    "note_id": 1766120573018,
    "front": "設立登記が成立の要件となっている場合（法人など）にそれがない場合、活動の実体があっても＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "権利能力は付与されない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766120635767,
    "note_id": 1766120635767,
    "front": "権利能力なき社団名義・組合名義の登記を作ることは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766120729403,
    "note_id": 1766120729402,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿はその名において訴え、訴えられることが可能",
    "back": "代表者の定めがある権利能力なき社団　＊組合も",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766122028980,
    "note_id": 1766122028978,
    "front": "総有は各構成員が＿＿＿＿＿＿＿＿＿を持たないため、構成員の債権者がこれを ＿＿＿＿＿＿＿、団体債務について構成員が＿＿＿＿＿＿＿はない",
    "back": "持分 / 差し押さえたり / 個人的な責任を負うこと",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766122200040,
    "note_id": 1766122200037,
    "front": "組合の業務執行は通常、＿＿＿＿＿＿＿の決定で各組合員（業務執行者の定めがある場合はその者）が行う",
    "back": "組合員の過半数",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766124855697,
    "note_id": 1766124855695,
    "front": "「付加一体物」には＿＿＿＿＿＿＿と＿＿＿＿＿＿＿が含まれる",
    "back": "従物（取り外し可能） / 構成部分（取り外し不可）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766125111777,
    "note_id": 1766125111770,
    "front": "売買契約において、目的物の果実は、＿＿＿＿＿＿＿又は＿＿＿＿＿＿＿までは売主が取得する",
    "back": "目的物の引渡時点 / 代金支払済み　＊どのような理由で引渡しがされていないかは問わない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766125314005,
    "note_id": 1766125314000,
    "front": "契約前の債権も＿＿＿＿＿＿＿に供することが可能",
    "back": "将来債権譲渡",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766125362556,
    "note_id": 1766125362556,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿は後見開始の審判前でも法律行為の無効主張可能",
    "back": "意思無能力者　＊制限行為能力の場合は不可",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766125493855,
    "note_id": 1766125493851,
    "front": "意思表示通知の発出後に行為能力制限や死亡などの事情が生じた場合、かかる意思表示は原則として＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "有効　＊例外：相手方が承諾通知を発する以前に悪意である場合",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766125570230,
    "note_id": 1766125570230,
    "front": "仮装譲渡された土地上建物の賃借人は＿＿＿＿＿＿＿に当たらないため＿＿＿＿＿＿＿の適用はない",
    "back": "「第三者」 / 94条2項",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766125682115,
    "note_id": 1766125682115,
    "front": "了知可能の状態：郵便が受領されずとも、＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿場合、意思表示は到達されたものと認められる",
    "back": "その内容が十分に推知でき / 受領も困難でない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766125742646,
    "note_id": 1766125742646,
    "front": "第三者の詐欺は＿＿＿＿＿＿＿の場合に限り取消すことが可能",
    "back": "相手方の悪意又は有過失",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766125818154,
    "note_id": 1766125818154,
    "front": "申し込みの撤回は、＿＿＿＿＿＿＿＿にすることにより効力を生じる",
    "back": "申し込みの意思表示の到達前又は到達と同時",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766126237966,
    "note_id": 1766126237966,
    "front": "仮装譲渡目的物に予約が成立した場合、「第三者」（94条2項）として保護されるためには＿＿＿＿＿＿＿に加えて＿＿＿＿＿＿＿の時点においても善意である必要がある",
    "back": "予約成立時 / 予約完結権行使",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766126543281,
    "note_id": 1766126543276,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿場合には、その債権者（債権保全の必要性あり）はかかる意思表示の無効を主張して、その結果生じる債権を代位行使可能",
    "back": "表意者が意思表示の要素に錯誤があることを認めている",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766126582073,
    "note_id": 1766126582068,
    "front": "相続放棄は錯誤による取り消しをすることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766126830631,
    "note_id": 1766126830627,
    "front": "誤想弁済により、債権者が担保の放棄等をした場合、弁済者はかかる弁済について返還請求をすることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない　＊弁済者から債務者に対する求償は可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766127462833,
    "note_id": 1766127462827,
    "front": "相手方が、代理人が本人のためにすることについて＿＿＿＿＿＿＿場合には、その旨を示さずした意思表示についても本人に直接効力が生じる",
    "back": "悪意・有過失である",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766127503791,
    "note_id": 1766127503791,
    "front": "商行為の代理については顕名がなくとも本人に効力を生じるが、＿＿＿＿＿＿＿は必要",
    "back": "代理意思",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766127568262,
    "note_id": 1766127568262,
    "front": "自己契約、双方代理は原則として無効であるが、＿＿＿＿＿＿＿又は＿＿＿＿＿＿＿により有効となる",
    "back": "本人の予めの許諾 / 追認",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766127662994,
    "note_id": 1766127662991,
    "front": "代理権濫用は＿＿＿＿＿＿＿目的で、かつ＿＿＿＿＿＿＿の場合に成立、無権代理となる",
    "back": "自己又は第三者の利益を図る / 相手方が悪意・有過失",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766127931217,
    "note_id": 1766127931213,
    "front": "無権代理人は＿＿＿＿＿＿＿の場合、又は＿＿＿＿＿＿＿の場合を除き、相手方に対して履行又は賠償の責任を負う",
    "back": "相手方が悪意 / 相手方が過失により知らずかつ無権代理人が善意",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766127993423,
    "note_id": 1766127993420,
    "front": "法定代理人は自己の責任で復代理人を選任することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる　＊やむを得ない事由がある場合には選任監督責任のみ負う",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766128181723,
    "note_id": 1766128181718,
    "front": "無権代理責任は［過失責任 or 無過失責任］",
    "back": "無過失責任",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766128277936,
    "note_id": 1766128277936,
    "front": "成年後見人の行為が被後見人の意思に反する場合、これは無権代理と＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "ならない　＊ただし被後見人の意思を尊重し、その利益に配慮しなければならない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766128347678,
    "note_id": 1766128347678,
    "front": "共同親権の一方の行為が他方の意思に反する場合、これは＿＿＿＿＿＿＿となる",
    "back": "有効　＊相手方がその旨について悪意である場合には無効",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766301701481,
    "note_id": 1766301701479,
    "front": "法人学説",
    "back": "法人の社会的重要性に鑑み社会的実在",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766301967641,
    "note_id": 1766301967641,
    "front": "「目的の範囲」（34条）の意義・判断方法・外の効力",
    "back": "①<br>・法人は社会的に有用な一定の目的のために権利義務の主体たる地位を与えられたもの<br>・「権利を有し、義務を負う」という文言<br>→目的によって権利義務が制限される<br><br>②<br>・目的の範囲外は絶対的無効であるため取引の安全を害する程度が大きい<br>→目的を遂行するのに間接的に必要な行為まで広く含み、目的遂行に必要か否かは行為の客観的な性質に即し、抽象的に判断<br><br>③<br>・①参照<br>→絶対的に無効",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766302177173,
    "note_id": 1766302177173,
    "front": "法人の代表者個人は不法行為責任を負うか",
    "back": "・法人は社会的実在<br>→法人の不法行為能力肯定、代表者個人は負わないのでは？<br><br>・代表者の行為は法人としての行為と代表者個人の行為の二面性を有する<br>→代表者個人も責任を負い、法人の責任と連帯債務の関係",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766302416925,
    "note_id": 1766302416921,
    "front": "「職務を行うについて」（一般社団・財団法人法78条）",
    "back": "・行為の職務帰属性は相手方から見て不明確、相手方保護の必要性<br>→行為の外形上職務行為自体と認められるもの、及び社会通念上これと関連するものも含む<br><br>相手方悪意・重過失の場合には保護の必要性なし",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766302843543,
    "note_id": 1766302843539,
    "front": "法人が法令に違反して取引をした場合の法的帰結",
    "back": "・一般社団・財団法人法77条5項「前項（代表理事）の権限に加えた制限は、善意の第三者に対抗することができない。」は内部的制限に違反した場合の規定<br>→同項は適用されない<br><br>・法令による制限が解除されている（必要な手続きが履践されている）ことに対する相手方の信頼保護の必要性<br>→「正当な理由」がある場合には110条を類推適用<br><br>法78条との競合「一般社団法人は、代表理事その他の代表者がその職務を行うについて第三者に加えた損害を賠償する責任を負う。」<br><br>・相手方保護に資するのは端的に取引を有効にすること<br>→110条類推適用を優先",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766302972070,
    "note_id": 1766302972070,
    "front": "法人が定款に違反して取引をした場合の法的帰結",
    "back": "一般社団・財団法人法77条5項「前項（代表理事）の権限に加えた制限は、善意の第三者に対抗することができない。」<br><br>法人の代表者には包括的代理権、第三者の信頼保護<br>→過失の有無は問わない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766303197473,
    "note_id": 1766303197469,
    "front": "従たる権利",
    "back": "87条2項「従物は、主物の処分に従う。」<br>・主物と従物は法律的運命を共にさせた方が社会経済上好ましいという趣旨は従たる権利にも妥当<br>→87条2項類推適用",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766303395233,
    "note_id": 1766303395229,
    "front": "利益相反取引該当性は＿＿＿＿＿＿＿から判断",
    "back": "行為の外形のみ",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766303753151,
    "note_id": 1766303753146,
    "front": "代理取引について事実の知・不知は＿＿＿＿＿＿＿を基準に判断する",
    "back": "代理人　＊本人は、自身が悪意・有過失である事情について代理人が知らなかったことを主張することができない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766303827702,
    "note_id": 1766303827701,
    "front": "権限の定めのない代理人は＿＿＿＿＿＿＿、及び＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿をすることができる",
    "back": "保存行為 / 物・権利の性質を変えない範囲の利用・改良を目的とする行為",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766303896814,
    "note_id": 1766303896814,
    "front": "第三者保護規定の要件は＿＿＿＿＿＿＿が立証する必要がある",
    "back": "第三者",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766303946748,
    "note_id": 1766303946747,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿についての裁判は弁論を分離できない",
    "back": "法律上併存し得ない関係にある権利",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766304093609,
    "note_id": 1766304093609,
    "front": "本人が追認を拒絶した後に無権代理人が本人を相続した場合、無権代理人は信義則上、追認を拒絶することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766304212546,
    "note_id": 1766304212545,
    "front": "日常家事代理権を基礎として表見代理規定（110条）は直接適用されないが、＿＿＿＿＿＿＿があれば類推適用可能",
    "back": "越権行為が日常家事の範囲内にあると信じるにつき正当な理由",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766304331524,
    "note_id": 1766304331524,
    "front": "無権代理人による取引について、相手方は＿＿＿＿＿＿＿まで取消権を行使することができる",
    "back": "本人が追認する　＊相手方が無権代理について悪意である場合には不可",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766304483968,
    "note_id": 1766304483967,
    "front": "無権代理責任として債務履行責任、損害賠償責任のいずれが生じるかは＿＿＿＿＿＿＿が選択する",
    "back": "相手方",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766304566382,
    "note_id": 1766304566382,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿があり、＿＿＿＿＿＿＿を知って、婚姻を＿＿＿＿＿＿＿した場合には、婚姻は遡及的有効",
    "back": "夫婦としての実質的生活関係 / 虚偽の届出の事実（他方の意思によらずに婚姻届を提出したこと） / 追認",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766304630431,
    "note_id": 1766304630431,
    "front": "第三者のための契約について、取消しの意思表示は＿＿＿＿＿＿＿に対して行う",
    "back": "契約の相手方（受益者確定後も）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766305173976,
    "note_id": 1766305173972,
    "front": "負担付遺贈に係る遺言について、負担付遺贈を受けた者が義務を履行しない場合、相続人が相当の期間を定めて催告。その期間に履行がないときは、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "相続人は負担付遺贈に係る遺言の取消を家庭裁判所に請求することができる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766305519146,
    "note_id": 1766305519142,
    "front": "期限の利益を放棄した場合、利息は＿＿＿＿＿＿＿を支払う必要がある",
    "back": "期限到来までの利息全額",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766305603311,
    "note_id": 1766305603310,
    "front": "現在の配偶者と離婚を一定の法律効果発生の条件とすることは公序良俗に＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "反する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766394678485,
    "note_id": 1766394678484,
    "front": "動機の不法",
    "back": "・動機は契約の要素ではない<br>・動機は外部から知り得ない、相手方の信頼保護<br>→動機に不法があるとしても原則として契約は有効<br><br>不法な動機が相手方に表示され、契約内容となった場合には公序良俗違反（90条）として無効",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766395057477,
    "note_id": 1766395057477,
    "front": "94条2項の要件（①「第三者」②「善意」③登記）",
    "back": "①<br>・同項は虚偽の外観を信頼した第三者を保護する趣旨<br>→「第三者」とは信頼が保護に値する者を指す<br>→当事者及び包括承継人以外の者で、虚偽表示による法律行為の存在を前提として、新たに独立の法的利害関係を有するに至った者<br><br>・転得者を排除すべき根拠なし<br>・転得者も虚偽の外観を信頼することはあり得る<br>→転得者も「第三者」に当たり得る<br><br>②<br>・条文上「善意」とのみ<br>・虚偽表示をした本人と虚偽の外観を信頼した第三者との利益衡量<br>→過失の有無を問うべきではない<br><br>③<br>・本人と第三者は前主後主の関係に立ち、対抗関係にない<br>・虚偽表示した本人の帰責性が重い<br>→権利保護要件としての登記は不要",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766395258981,
    "note_id": 1766395258981,
    "front": "94条2項（譲受人：善意、転得者：悪意）",
    "back": "転得者も「第三者」に当たり得る<br><br>機械的に条文を適用<br>→「善意の第三者」に当たらない<br><br>・善意者に債務不履行責任が生じ、善意者の保護に戻る<br>・法律関係の早期確定<br>→悪意の転得者は、善意者が94条2項によって有効に取得した権利を承継取得する<br>＊悪意の転得者が意図的に善意者を介在させた場合には信義則違反として保護されない（藁人形）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766418030683,
    "note_id": 1766418030681,
    "front": "仮装譲渡人からXに、仮装譲受人からYに目的物が譲渡された場合の法的帰結",
    "back": "94条2項が適用され、通謀虚偽表示による無効を第三者に主張できない場合、第三者が権利を取得する<br>→あたかも通謀虚偽表示をした本人から第三者に有効な譲渡が行われたのと同様の法律関係<br><br>通謀虚偽表示をした本人を起点とする二重譲渡類似の関係<br>→優劣関係は177条をもって決する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766418674948,
    "note_id": 1766418674942,
    "front": "94条2項の類推適用",
    "back": "「通謀」も「虚偽の意思表示」もなし<br>＊本人が勝手に移転登記をしていた事例など<br>→94条2項の適用なし、第三者は所有権を取得できないのが原則<br><br>・第三者の信頼保護の必要性<br>・同項は虚偽表示をした本人と虚偽の外観を信頼した第三者の利益衡量の規定<br>→本人に帰責性があり第三者に保護すべき信頼がある場合には類推適用可能<br><br>①虚偽の外観の存在②真の権利者の帰責性③外観への信頼<br><br>②について<br>真の権利者が虚偽の外観作出に積極的に関与した場合や、これを知りながらあえて放置した場合のみならず、<br>これらと同視し得るほど重い帰責性がある場合も認められる<br><br>③について<br>過失の要否<br>真の権利者が作出・承認した範囲を超える虚偽の外観が作出された場合<br>→権限外の代理行為がなされた場合に類似<br>→110条の法意に照らし、第三者は善意に加え無過失であることが要求される",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766477537104,
    "note_id": 1766477537103,
    "front": "動機の錯誤",
    "back": "「法律行為の基礎とした事情についてその認識が真実に反する錯誤」（95条1項2号）に基づいて意思表示を取消しを主張するためには、<br>「その事情が法律行為の基礎とされていることが表示されていた」（同条2項）が必要<br><br>・取引の安全保護<br>→単に基礎事情が表示されていたという意味ではなく、<br>基礎事情に関する表意者の認識が相手方に示され、相手方に了解されて法律行為の内容となっていることを意味する<br><br>",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766478202483,
    "note_id": 1766478202483,
    "front": "96条3項の要件（①「第三者」②登記）",
    "back": "①<br>・96条3項は取消の遡及効を制限することにより、これによって特に害される第三者を保護する趣旨<br>→「第三者」とは、当事者及び包括承継人以外の者で、詐欺による法律行為に基づいて取得された権利について新たに独立の法律上の利害関係に入った者<br>＝取消前の第三者を意味する<br><br>取消後の第三者の場合<br>・取引が取消しの前か後かは偶然の事情、保護に値する場合がある<br>・取消権者は取消後速やかに登記を戻すべき<br>・取消しの遡及効は法的擬制→復帰的物権変動が観念できる<br>・意思表示の相手方を中心とした二重譲渡類似の関係<br>→取消後の第三者と取消権者は対抗関係、第三者は登記を備えた場合に優先される（177条）<br><br>②<br>・取消権者と第三者は前主後主の関係、対抗関係に立たない　＊取消前<br>・錯誤に陥った本人よりも第三者の保護を優先すべき<br>→権利保護要件としての登記は不要",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766478392406,
    "note_id": 1766478392403,
    "front": "代理における法律行為の主体",
    "back": "「代理人が・・・した意思表示」（99条1項）<br>意思表示の瑕疵「・・の事実の有無は、代理人について決する」（101条1項）<br>の文言<br>→代理における法律関係の主体は代理人である",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766478518409,
    "note_id": 1766478518406,
    "front": "代理行為における他人効の根拠",
    "back": "・代理制度は私的自治の拡張<br>・効果帰属の根拠は本人の意思に求めるべき<br>→代理権授与行為が他人効の根拠",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766479156451,
    "note_id": 1766479156448,
    "front": "使者の越権行為",
    "back": "・本人の意思と表示の間に不一致<br>→本人に重過失がない限り錯誤取消可能（95条）<br><br>・相手方の信頼保護の必要性<br>・上記必要性は代理人の場合でも使者の場合でも異ならない<br>→110条を類推適用",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766479233497,
    "note_id": 1766479233496,
    "front": "担保提供義務を負っている債務者がそれをしない場合、＿＿＿＿＿＿＿を主張することができない",
    "back": "期限の利益",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766479367883,
    "note_id": 1766479367882,
    "front": "7月12日から1ヶ月→＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "8月12日午後12時（初日不算入で13日から起算、前日午後12時に満了）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766479475776,
    "note_id": 1766479475776,
    "front": "詐害行為の受益者は詐害行為取消の基礎となる被担保債権の消滅時効を援用することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766479516275,
    "note_id": 1766479516275,
    "front": "譲渡担保目的物の譲受人は清算金支払請求権の消滅時効を援用することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766479623160,
    "note_id": 1766479623156,
    "front": "時効取得の善意（・無過失）の判断は＿＿＿＿＿＿＿時に行う。占有主体に変更がある場合には＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "占有開始 / 最初の占有者",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766479866550,
    "note_id": 1766479866546,
    "front": "共同相続人は、＿＿＿＿＿＿＿のみ相続債務の消滅時効を援用することができる",
    "back": "自己の相続分の範囲において",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766479941374,
    "note_id": 1766479941374,
    "front": "相続財産について、＿＿＿＿＿＿＿又は＿＿＿＿＿＿＿6ヶ月以内は時効完成しない",
    "back": "相続人確定 / 管財人選任後",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766480094852,
    "note_id": 1766480094852,
    "front": "時効の起算点を任意に変更することは許されないが、時効期間中に占有の承継があった場合、＿＿＿＿＿＿＿又は＿＿＿＿＿＿＿主張することは可能",
    "back": "自己の占有のみを / 前占有者の占有を併せて",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766480146926,
    "note_id": 1766480146925,
    "front": "債務不履行に基づく損害賠償請求権の消滅時効は、＿＿＿＿＿＿＿時点から起算する",
    "back": "本来の債務の履行を請求し得る",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766480168934,
    "note_id": 1766480168934,
    "front": "留置権行使中、時効は進行＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766480765164,
    "note_id": 1766480765155,
    "front": "主債務者が時効完成後に主債務を承認したことによって、信義則上時効援用権を喪失しても＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "保証人は時効援用権を失わない（時効援用権喪失は時効更新と異なり相対効）<br><br>＊時効完成前の場合：主債務の時効更新→保証債務の時効更新<br>＊＊保証人が承認した場合：時効完成前→保証債務の時効更新、時効完成後→信義則上時効援用権喪失",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766481123410,
    "note_id": 1766481123408,
    "front": "債務承認の意思表示を撤回した場合、債務承認による時効更新の効果は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "失われない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766481199455,
    "note_id": 1766481199454,
    "front": "債権の一部についての裁判上の請求があった場合、時効中断の効果は＿＿＿＿＿＿＿の範囲について生じる",
    "back": "請求された一部分",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766630585946,
    "note_id": 1766630585943,
    "front": "連帯債権者の一人について生じた事由（時効完成）は相対効であるのが原則。<br>連帯債権において絶対効となるのは＿＿＿＿＿＿＿の＿つ<br><br>連帯債務者の一人について生じた事由（時効完成、債務承認）は相対効であるのが原則。<br>連帯債務において絶対効となるのは＿＿＿＿＿＿＿の＿つ",
    "back": "弁済、混同、更改、相殺、免除、請求（に伴う時効完成猶予） / 6<br><br>弁済、混同、更改、相殺 / 4<br>＊連帯保証人の絶対効もこの4つ<br><br>＊＊語呂：責め（請求・免除）るのが連帯債権者、責められるのが連帯債務者・連帯保証人",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766630698874,
    "note_id": 1766630698872,
    "front": "無断転貸による解除権の消滅時効の起算点は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "転借人の使用収益開始時",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766630741329,
    "note_id": 1766630741328,
    "front": "用益物権に該当するのは＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "地上権 / 永小作権 / 地役権",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766630773142,
    "note_id": 1766630773141,
    "front": "不特定物売買は＿＿＿＿＿＿＿がなければ所有権が移転しない",
    "back": "特定",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766630851942,
    "note_id": 1766630851942,
    "front": "土地共有者の一人が時効により＿＿＿＿＿＿＿を取得した場合、他の共有者も同様にこれを取得する",
    "back": "地役権",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766631186924,
    "note_id": 1766631186920,
    "front": "共有者の一人が持分を放棄、又は死亡して相続人がいない場合にはその持分は＿＿＿＿＿＿＿に帰属",
    "back": "他の共有者",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766631787738,
    "note_id": 1766631787732,
    "front": "建物所有者が地上権や土地賃借権を放棄しても、それを建物の抵当権者に対抗することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない（抵当権は消滅しない上、競落人は土地使用権を取得する）<br><br>＊民法398条「地上権又は永小作権を抵当権の目的とした地上権者又は永小作人は、その権利を放棄しても、これをもって抵当権者に対抗することができない。」→所有権や借地権にも類推適用",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766635195949,
    "note_id": 1766635195943,
    "front": "留置権は留置物の占有を奪われたら消滅するところ、留置権者は留置権に基づく返還請求をすることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない　＊占有回収の訴えは可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766635279959,
    "note_id": 1766635279959,
    "front": "抵当権者は、＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿状態がある場合に限り、抵当権に基づく妨害排除請求権を行使可能",
    "back": "抵当目的物の交換価値の実現が妨げられ、抵当権者の優先弁済請求権の行使が困難となるような",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766635630592,
    "note_id": 1766635630591,
    "front": "境界線を超えた竹木の枝を、侵犯された土地所有者自ら切除することは＿＿＿＿＿＿＿のが原則、境界線を超えた根を切り取ることは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない（竹木の所有者に枝を切除させる） / 可能<br>＊切除を催告するもこれがされない、所有者・所在不明、急迫の事情がある場合には枝の切除可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766635676465,
    "note_id": 1766635676457,
    "front": "法人が業務上管理している物について、法人の代表者は占有権を＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "有さない（法人が直接占有しているのみ）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766635703782,
    "note_id": 1766635703782,
    "front": "地上権者は土地所有者に対して返還請求権を行使することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766635810718,
    "note_id": 1766635810718,
    "front": "賃借権・地上権による占有権限の立証には、権利の発生原因事実に加えて＿＿＿＿＿＿＿を主張する必要がある",
    "back": "それに基づく引渡し",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766635907181,
    "note_id": 1766635907181,
    "front": "登記の設定を立証した場合、登記原因事実や登記事項が推定＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "されない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766636317298,
    "note_id": 1766636317293,
    "front": "賃貸不動産の譲渡があった場合、＿＿＿＿＿＿＿がなされていなければ、譲受人はその地位を賃借人に対抗することができない（賃借人は譲受人からの賃料請求を拒める）",
    "back": "所有権移転登記",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766636485125,
    "note_id": 1766636485121,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿は対抗要件（共有持分の登記）を備えなければ他の共有者に対抗できない",
    "back": "共有持分の譲受人",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766637228261,
    "note_id": 1766637228257,
    "front": "抵当目的物が譲渡された場合、抵当権を譲受人に対抗するためには＿＿＿＿＿＿＿が必要",
    "back": "抵当権設定登記",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766637553102,
    "note_id": 1766637553097,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿に由来する取消しは第三者（取消前、善意、対抗要件を備えていても）にも対抗可能",
    "back": "未成年など制限行為能力",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766637643475,
    "note_id": 1766637643472,
    "front": "地役権は＿＿＿＿＿＿＿と共に移転する",
    "back": "要役地の所有権",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766637840534,
    "note_id": 1766637840531,
    "front": "他人物譲渡後に売主が目的物の所有権を取得した場合、その時点で＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "所有権は買主に移転する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766725660370,
    "note_id": 1766725660368,
    "front": "代理権授与の法的性質：事務処理契約説",
    "back": "・当事者の合理的意思解釈<br>→代理権授与行為の基礎となった契約内容に、代理権授与の合意も含まれている",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766725891863,
    "note_id": 1766725891858,
    "front": "本人が代理権授与行為を取消した場合の法的帰結",
    "back": "取消しの遡及効により代理権授与行為は効力を失い、代理行為は遡って無権代理になる<br><br>・相手方の代理権に対する信頼保護の必要性<br>・112条は遡及的無効の規定ではないが、消滅した代理権に対する信頼保護という点で類推の基礎<br>→112条を類推適用すべき",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766726276686,
    "note_id": 1766726276684,
    "front": "代理人が代理権授与行為を取消した場合の法的帰結",
    "back": "取消しの遡及効により代理権授与行為は効力を失い、代理行為は遡って無権代理になる<br><br>・代理行為を遡及的に消滅させる必要がない（＊本人が取消した場合には本人保護のために遡及的無効が必要となる）<br>・相手方の代理権に対する信頼保護<br>・代理権は代理人に不利益を及ぼすものではない<br>→取消しの効果は将来効にとどまる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766726386812,
    "note_id": 1766726386811,
    "front": "直接本人名による顕名の有効性",
    "back": "・代理行為における他人効の根拠は代理権授与行為にある<br>・顕名には効果の帰属先を明らかにし、相手方を保護する意味しかない<br>→直接本人名による顕名も有効",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766726724328,
    "note_id": 1766726724324,
    "front": "代理人が相手方から詐欺を受けた場合の法的帰結",
    "back": "・代理行為における意思表示の瑕疵の有無は代理人について判断する（101条1項）<br>→代理人が相手方から詐欺を受けている以上、本人は詐欺取消しを主張できるのが原則<br><br>・本人が、代理人の意思表示に瑕疵があることを知っている場合には、本人保護の必要性がない<br>→本人が代理人をコントロールする可能性がある場合には101条3項を拡張適用<br><br>101条3項「特定の法律行為をすることを委託された代理人がその行為をしたときは、本人は、自ら知っていた事情について代理人が知らなかったことを主張することができない。本人が過失によって知らなかった事情についても、同様とする。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766727383015,
    "note_id": 1766727383013,
    "front": "本人 or 代理人が相手方を詐欺した場合の法的帰結",
    "back": "相手方は詐欺取消しを主張可能<br><br>第三者の詐欺（96条2項）に当たるのではないか<br><br>・相手方は代理人に対して意思表示をする→代理人は「第三者」とは言えない<br>・法律効果は本人に帰属する→本人は当事者<br>→第三者の詐欺には当たらない<br><br>96条2項「相手方に対する意思表示について第三者が詐欺を行った場合においては、相手方がその事実を知り、又は知ることができたときに限り、その意思表示を取り消すことができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766751114240,
    "note_id": 1766751114238,
    "front": "仮装譲渡（通謀による移転登記）の登記名義人は＿＿＿＿＿＿＿の相手方とならない",
    "back": "物権的請求権",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766751142630,
    "note_id": 1766751142630,
    "front": "建物滅失後にその登記を新築建物について流用することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766751345592,
    "note_id": 1766751345589,
    "front": "賃借人は、原則として賃貸人に対して賃借権の登記手続きを請求することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない（債権であるため）　＊賃借権の登記をなす旨の特約が締結されている場合には可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766751559589,
    "note_id": 1766751559585,
    "front": "後順位抵当権者は先順位被担保債権の消滅に係る抵当権設定登記の抹消登記手続きを請求することが＿＿＿＿＿＿＿一方で、被担保債権の消滅時効を援用することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる / できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766751665131,
    "note_id": 1766751665128,
    "front": "相続人が遺言執行者を妨げる行為（相続財産の売却等）をした場合、その行為は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "無効　＊善意の第三者には対抗することができない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766752382419,
    "note_id": 1766752382413,
    "front": "真実の権利関係に合致しない登記がある時は、その登記の一方当事者は＿＿＿＿＿＿＿、他方当事者は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "登記請求権を有し / 登記を真実に合致させることに協力する義務を負う",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1766752986047,
    "note_id": 1766752986047,
    "front": "受寄者は、第三者が寄託物について権利を主張している場合、原則として＿＿＿＿＿＿＿に対して寄託物を返還しなければならない",
    "back": "寄託者　＊寄託者の指図がある場合や第三者に引き渡すべき旨の確定判決があった場合にはこの限りでない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767232048304,
    "note_id": 1767232048298,
    "front": "盗品等回復請求以前も盗難から2年間は、動産の所有権は＿＿＿＿＿＿に属する",
    "back": "被害者",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767232154568,
    "note_id": 1767232154568,
    "front": "被相続人が無権利であるにも関わらず、相続により動産を取得した場合、即時取得によりその権利を取得＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "しない（即時取得の適用はない）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767232802962,
    "note_id": 1767232802950,
    "front": "意思無能力者や制限行為能力者から動産を譲り受けた場合、即時取得は適用＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "されない　＊意思無能力は法律行為が無効になる、制限行為能力は法律行為を取り消すことができる→無権利ではない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767232940374,
    "note_id": 1767232940369,
    "front": "即時取得する「動産について行使する権利」には所有権に限らず、地上権や質権などの物権が＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "含まれる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767233408270,
    "note_id": 1767233408266,
    "front": "占有による権利推定（188条）は立証責任を相手方に転換＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "しない　＊主張責任が相手方に移転、立証は権利者が行う<br><br>188条「占有者が占有物について行使する権利は、適法に有するものと推定する。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767233686863,
    "note_id": 1767233686861,
    "front": "即時取得において、「善意」は＿＿＿＿＿＿＿条により推定されるが、「無過失」は推定されない。「無過失」の推定は＿＿＿＿＿＿＿条による。",
    "back": "186 / 188<br><br>186条1項「占有者は、所有の意思をもって、善意で、平穏に、かつ、公然と占有をするものと推定する。」<br><br>188条「占有者が占有物について行使する権利は、適法に有するものと推定する。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767234418645,
    "note_id": 1767234418640,
    "front": "表見代理と無権代理の関係（表見代理が成立する場合に相手方はあえて無権代理責任を主張することは可能か）",
    "back": "・「表見代理が成立しないこと」は無権代理人の責任を追及するための要件ではない（177条）<br>・表見代理は無権代理人の責任逃れのための制度ではない（表見代理を優先すべき×）<br>・選択して主張できるとした方が相手方保護に資する<br>→両制度は選択して主張できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767234988757,
    "note_id": 1767234988749,
    "front": "本人が死亡し無権代理人が相続した場合、無権代理人が死亡し本人が相続した場合の法的帰結",
    "back": "相続により両人の法的地位が同一人に帰したことにより融合し、無権代理人が当然に追認したこととなる？<br><br>・相続という偶然の事情で相手方が利する結果となるのは妥当ではない<br>・本人が無権代理人を相続した場合、何の帰責性もない本人が当然に追認したこととなるのは酷<br>→法的地位は融合せず、当然に追認したこととならない。法的地位は併存する<br><br>【事例の処理】<br>①無権代理人が本人を相続<br>・本人の地位に基づき追認拒絶をすることは禁反言の法理に抵触<br>→無権代理人は信義則に基づいて追認を強制させられる<br><br>②本人が無権代理人を相続<br>・本人には何ら帰責性がないから追認を強制されるいわれはない<br>・本人は無権代理人の地位を相続<br>→無権代理責任（117条）を負う。ただし履行責任は負わない（実質的に追認を強制させられたのと同様の結果となるため）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767235318498,
    "note_id": 1767235318484,
    "front": "本人が死亡し、無権代理人が共同相続人の一人としてこれを相続した場合の法的帰結",
    "back": "無権代理人を単独で見た場合、無権代理人が本人を相続した事例と同様<br>→地位併存説・それに基づく事例処理<br>→追認強制？<br><br>・追認（拒絶）権は、その性質上共同相続人全員に不可分に帰属<br>・安易に追認（拒絶）権の分割行使を認めれば法律関係が複雑化する危険<br>→他の共同相続人全員が追認している場合に追認拒絶することは信義則上許されないとしても、そうでない場合には追認を強制されない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767239120986,
    "note_id": 1767239120982,
    "front": "本人、無権代理人が順次死亡した場合、無権代理人、本人が順次死亡し<br>た場合、これらを単独相続した者の法的地位",
    "back": "・無権代理人が本人を、あるいは本人が無権代理人を相続した場合と法律関係が類似<br>→それと同様の処理を行えば良い",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767239665696,
    "note_id": 1767239665692,
    "front": "無権代理人が本人の後見人に就任した場合の法的帰結",
    "back": "無権代理人の本人相続と同様の利益状況<br>→信義則上追認拒絶は許されない？<br><br>・追認拒絶が許されないことにより不利益を被るのは無権代理人ではなく被後見人<br>・後見人は、被後見人との関係において、専らその利益のために善管注意義務を負う（869条、644条）<br>→後見人は、諸般の事情を考慮した上、後見人の利益に合致するよう適切な裁量を行使（＝追認拒絶も許される）<br><br>ただし、取引の安全等相手方の利益にも相応の配慮を払うべきことは当然<br>→取引関係に立つ当事者間の信頼を裏切り、正義の観念に反するような例外的場合には、そのような代理権の行使は許されない<br><br>869条「<span style=\"color: rgb(51, 51, 51); background-color: rgb(253, 253, 253);\">644条及び第830条の規定は、後見について準用する。」<br></span>",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767340203795,
    "note_id": 1767340203786,
    "front": "「第三者」（109条）に転得者は含むか",
    "back": "・転得者が代理権の存在を信頼することはおよそありえない<br>・転得者等の保護は94条2項類推適用により図れば足りる<br>→表見代理における「第三者」とは、代理行為の直接の相手方に限られる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767340496624,
    "note_id": 1767340496622,
    "front": "公法上の行為についての代理権、事実行為の代行権限は基本代理権（110条「権限」）たり得るか",
    "back": "①<br>・公法上の行為についての代理権は、私法取引の安全とは関わりがない<br>→原則として基本代理権たり得ない<br><br>・特定の私法上の取引行為の一環としてされるものである時は、外観に対する第三者の信頼を保護する必要がある<br>→かかる事情がある場合に限って肯定<br><br>②<br>・代理は法律行為に関する制度<br>・基本権限も法律行為に関する代理権でなければならない<br>→事実行為に関する代行権限は「権限」たり得ない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767340584259,
    "note_id": 1767340584257,
    "front": "「正当な理由」（110条）の判断方法",
    "back": "・「正当な理由」は、代理権に対する相手方の正当な信頼を意味する<br>→代理権の存在について信じる（善意）ことに過失がない（無過失）こと",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767340885371,
    "note_id": 1767340885367,
    "front": "代理人が直接本人名で権限外の行為をした場合の法的帰結",
    "back": "・相手方は代理権を信頼したわけではない<br>→110条の直接適用は認められない<br><br>相手方がその行為を本人自身の行為と信じた場合には、その信頼が取引上保護に値する点において、代理権限に対する信頼と共通<br>→本人自身の行為であると信じたことについて「正当な理由」がある限り、110条を類推適用すべき",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767341801799,
    "note_id": 1767341801795,
    "front": "夫婦の一方が、無断で他方の土地を売却した場合の法的帰結",
    "back": "【日常家事に関する夫婦相互間の代理権に基づく有権代理の主張（761条）】<br>＊761条は日常家事債務について代理権がないと不便であるため、これを夫婦相互間に与えたもの<br><br>「日常の家事」該当性<br>・・・夫婦が共同生活を営む上において通常必要な法律行為<br>・夫婦の一方と取引関係に立つ第三者保護の規定<br>→夫婦の共同生活の内部的な事情やその行為の個別的な目的のみを重視して判断すべきではなく、客観的に、その法律行為の種類、性質等も十分に考慮して判断<br><br>＞＞否定<br><br>【日常家事に関する代理権を基本代理権とする表見代理の主張（110条）】<br><br>法定代理権が基本代理権たり得るか<br>・条文上限定なし<br>・相手方保護の必要性<br>→肯定<br><br>行為が代理権を逸脱する程度を問題にしなければ、重大な行為にも表見代理が成立し、夫婦別財産制（762条）を害する<br>→110条の趣旨を類推し、当該行為が、当該夫婦の日常の家事に関する法律行為の範囲内に属すると信じるにつき正当な理由を要求すべき<br><br><br>761条「夫婦の一方が日常の家事に関して第三者と法律行為をしたときは、他の一方は、これによって生じた債務について、連帯してその責任を負う。ただし、第三者に対し責任を負わない旨を予告した場合は、この限りでない。」<br><br>762条「夫婦の一方が婚姻前から有する財産及び婚姻中自己の名で得た財産は、その特有財産（夫婦の一方が単独で有する財産をいう。）とする。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767342052435,
    "note_id": 1767342052424,
    "front": "後順位抵当権者による消滅時効援用の可否",
    "back": "後順位抵当権者が「権利の消滅について正当な利益を有する者」（145条）に当たるのか<br><br>・先順位抵当の被担保債権が消滅すれば、順位上昇による配当額の増加を期待し得る一方で、その期待は順位上昇による反射的利益に過ぎない<br>→否定<br><br>145条「時効は、当事者（消滅時効にあっては、保証人、物上保証人、第三取得者その他権利の消滅について正当な利益を有する者を含む。）が援用しなければ、裁判所がこれによって裁判をすることができない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767342414963,
    "note_id": 1767342414963,
    "front": "時効援用権の代位行使の可否",
    "back": "時効援用権は一身専属権（423条1項）に該当するのではないか<br><br>・時効援用制度は、債務消滅の効果を援用権者の意思にかからせることにより、その意思を尊重しようとするもの<br>→債務者の自由意思に委ねられる性質であり代位は認められない？<br><br>・時効援用権は、当事者の財産的利益にのみ関連し、純粋な身分・人格と結合するものではない<br>・債務者の援用権不行使が、債権者を害する場合にまで、債務者の自由意思を尊重する必要はない<br>・債権者の債権保全の必要性を優先<br>→債権保全に必要な限度で、時効援用権は一身専属性を失い、代位行使が可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767362450271,
    "note_id": 1767362450268,
    "front": "時効学説（援用の法的性質）",
    "back": "・援用制度との整合性<br>・「取得」「消滅」といった条文の文言との整合性<br>→時効完成によって生じた権利の得喪は不確定であるところ、援用を停止条件として権利得喪の効果が確定的に発生する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767362953621,
    "note_id": 1767362953617,
    "front": "時効完成後の債務の承認の法的効果（時効完成後に、援用権者が時効完成を知らずに弁済の猶予を求めるなど、債務を承認した場合）",
    "back": "・このような行為は時効による債務消滅と相容れない行為でありもはや時効を援用しない趣旨<br>→時効の援用はできなくなる<br><br>法的構成<br>・時効の放棄（146条）は、時効の完成を知ってなすものであるため×<br>→債権者保護の観点から、信義則上、時効援用権を喪失する<br><br><br>146条「時効の利益は、あらかじめ放棄することができない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767363237409,
    "note_id": 1767363237407,
    "front": "「所有の意思」（162条）の有無の判断方法",
    "back": "占有者の内心の意思によってではなく、外形的客観的に決せられるべきものであり、占有取得の原因（権限）の客観的性質に基づいて判断される<br><br>占有取得の原因（権限）の客観的性質が明らかでない場合<br>・・・占有に関する事情による<br>占有者が、真の所有者であれば通常取らない態度を示し、若しくは所有者であれば当然足るべき行動に出なかった場合には「所有の意思」が否定される<br><br><br>162条「二十年間、所有の意思をもって、平穏に、かつ、公然と他人の物を占有した者は、その所有権を取得する。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767364122533,
    "note_id": 1767364122530,
    "front": "賃借人の相続人による時効主張（土地が被相続人所有であったものと信じて長年使用を継続した場合の法的帰結）",
    "back": "①<br>・占有は事実的支配を伴うもの<br>→相続人が事実的支配を開始するまで占有は認められないのではないか？<br><br>・無占有状態を作出すべきではない<br>→相続により当然に占有が相続人に移転する（観念的占有）<br><br>②<br>相続人は自己の占有についてのみ主張することが考えられる<br><br>・相続は包括的承継（896条）<br>→原則として占有の性質も承継<br>→Aの占有が他主占有であるから、Cの占有も他主占有<br>→時効の要件を満たさない（「所有の意思」）<br><br>相続が「新たな権限」（185条）に当たり、自主占有へ転換されるとの主張<br><br>・相続は包括的承継<br>→「新たな権限」には当たらない<br><br>・「所有の意思」は所持態様によって客観的に定められるべき<br>・下記のような外形的事実が存在すれば相手方は時効障害が可能<br>→事実的支配が外形的客観的にみて相続人独自の「所有の意思」に基づくものと解される場合には、相続は「新たな権限」に当たり、自主占有への転換を認めるべき<br><br><br>185条「権原の性質上占有者に所有の意思がないものとされる場合には、その占有者が、自己に占有をさせた者に対して所有の意思があることを表示し、又は新たな権原により更に所有の意思をもって占有を始めるのでなければ、占有の性質は、変わらない。」<br><br>896条「相続人は、相続開始の時から、被相続人の財産に属した一切の権利義務を承継する。ただし、被相続人の一身に専属したものは、この限りでない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767364783018,
    "note_id": 1767364783012,
    "front": "自己物の時効取得（二重譲渡事例で第三者に劣後する場合に所有権の取得時効を主張）",
    "back": "・条文上「他人物」（162条）とされている<br>→自己物は時効取得できないのではないか？<br><br>・時効制度の趣旨は、永続した事実状態を実体法上の権利関係に高め、また真実の立証の困難性を救済する点<br>・趣旨を満たす限り自己物・他人物の区別は不要<br>・「他人物」とされているのは例示であると考えればよい<br>→自己物でも時効取得は可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767510821145,
    "note_id": 1767510821145,
    "front": "占有回収の訴えの相手方は＿＿＿＿＿＿＿と＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "直接の侵奪者 / 悪意の承継人<br>＊承継人の悪意とは、何らかの形での侵奪があったことについての認識",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767511119453,
    "note_id": 1767511119452,
    "front": "占有保持の訴えは＿＿＿＿＿＿＿間、＿＿＿＿＿＿＿以内に提起しなければならない。工事により損害が生じた場合には＿＿＿＿＿＿＿、又は＿＿＿＿＿＿＿以後は提起することができない",
    "back": "妨害の存する / 妨害の消滅後1年 / 工事の着手後1年 / 工事の完成",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767511323729,
    "note_id": 1767511323727,
    "front": "占有保全の訴えは、＿＿＿＿＿＿＿間は提起することができる。工事により占有物に損害が生じるおそれがある場合には、＿＿＿＿＿＿＿、又は＿＿＿＿＿＿＿以後は提起することができない",
    "back": "妨害の危険の存する / 工事着手後1年 / 工事完成",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767511374668,
    "note_id": 1767511374668,
    "front": "占有回収の訴えは、＿＿＿＿＿＿＿から＿＿＿＿＿＿＿以内に提起しなければならない",
    "back": "占有を奪われたとき / 1年",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767511433068,
    "note_id": 1767511433068,
    "front": "留置物について必要費を支出した場合には＿＿＿＿＿＿＿ことが可能",
    "back": "所有者に償還させる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767511655747,
    "note_id": 1767511655744,
    "front": "袋地の所有者は、その＿＿＿＿＿＿＿なしに囲繞地通行権を対抗することができる",
    "back": "登記（土地の所有権登記も不要、囲繞地通行権の登記は存在しない）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767511862777,
    "note_id": 1767511862771,
    "front": "袋地所有者は、囲繞地通行権を行使するに当たり、その所有者に対して原則として償金を支払う必要が＿＿＿＿＿＿＿が、土地分割や一部譲渡により袋地を譲り受けた場合には、償金を支払う必要が＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "ある / ない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767511913040,
    "note_id": 1767511913040,
    "front": "隣地所有者は共同費用で境界標を設けることができるところ、これは＿＿＿＿＿＿＿に属するものと推定される",
    "back": "共有",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767512110212,
    "note_id": 1767512110207,
    "front": "建物建築は境界線から＿＿＿＿＿＿＿以上距離を取らなければならない。これに反した場合、他方土地所有者は＿＿＿＿＿＿＿＿を求めることができるところ、建築着手から1年以後又は建物完成後は＿＿＿＿＿＿＿のみ可能",
    "back": "50cm / 建築中止・変更 / 賠償請求",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767512327156,
    "note_id": 1767512327149,
    "front": "<span style=\"color: rgb(51, 51, 51); background-color: rgb(253, 253, 253);\">通行地役権を時効取得するためには、＿＿＿＿＿＿＿こと、及び＿＿＿＿＿＿＿＿ことを要する</span>",
    "back": "承役地上に通路が開設されている / その開設は要役地所有者によってなされている",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767512407623,
    "note_id": 1767512407619,
    "front": "共有物分割により袋地が生じた場合、囲繞地通行権は＿＿＿＿＿＿＿＿に対してのみ行使可能",
    "back": "共有物分割の当事者",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767512499278,
    "note_id": 1767512499276,
    "front": "土地所有者は水の通過のために高低地の工作物を利用できるが、その利益を受ける割合に応じて、＿＿＿＿＿＿＿を分担する必要がある",
    "back": "工作物の設置・保存費用",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767512542298,
    "note_id": 1767512542298,
    "front": "土地について権限のない者が種をまいた場合、生育した苗の所有権は＿＿＿＿＿＿＿に属する",
    "back": "土地所有者",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767514174610,
    "note_id": 1767514174601,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿がなければ立木等の所有権を、土地の承継人に対抗することができない",
    "back": "明認方法",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767514243696,
    "note_id": 1767514243696,
    "front": "共有物の使用貸借契約の解除は、＿＿＿＿＿＿＿に該当し、それをするためには＿＿＿＿＿＿＿が必要",
    "back": "共有物の管理行為 / 共有者の過半数による決議",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767514373116,
    "note_id": 1767514373113,
    "front": "他の共有者を債務者とする共有物についての債権は、その＿＿＿＿＿＿＿に対しても行使することができる",
    "back": "特定承継人（持分の譲受人等）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767514966793,
    "note_id": 1767514966789,
    "front": "各共有者は、共有物を変更するために、＿＿＿＿＿＿＿必要がある",
    "back": "他の共有者全員の同意を得る",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767515058776,
    "note_id": 1767515058774,
    "front": "共有物分割請求において、その一部のみを分割して単独所有とし、その余を共有として残すことは＿＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767515287753,
    "note_id": 1767515287751,
    "front": "遺産分割調停や審判は＿＿＿＿＿＿＿に申し立てる必要がある",
    "back": "家庭裁判所",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767515546937,
    "note_id": 1767515546934,
    "front": "共有物分割請求は各共有者がいつでもすることができるところ、＿＿＿＿＿＿＿を上限として分割禁止特約を定めることも有効<br>＊分割禁止特約の成立には＿＿＿＿＿＿＿が必要",
    "back": "5年 / 共有者全員の合意",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767515678090,
    "note_id": 1767515678085,
    "front": "共有物分割（現物分割）によりその価値が著しく減少するおそれがある場合には、裁判所は＿＿＿＿＿＿＿を命じることができる",
    "back": "競売（換価分割）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767515761407,
    "note_id": 1767515761402,
    "front": "共有物分割により取得した持分について、各共有者は担保責任を＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "負う",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767530603859,
    "note_id": 1767530603855,
    "front": "善意・無過失の前主から占有承継した悪意の占有者による時効主張",
    "back": "前主の占有と併せて10年の短期取得時効を主張<br><br>187条2項は「瑕疵をも」承継すると定めているところ、瑕疵がないことも承継されるのか？<br>・「瑕疵をも」としているのは「瑕疵のないことはもちろんのこと、瑕疵のあることもまた承継する」という意味<br>・同一人による占有継続の場合、占有開始時に善意・無過失であれば足りることとの均衡<br>→同項によって、瑕疵のないことも承継する<br><br>187条<br>1項「占有者の承継人は、その選択に従い、自己の占有のみを主張し、又は自己の占有に前の占有者の占有を併せて主張することができる。」<br>2項「前の占有者の占有を併せて主張する場合には、その瑕疵をも承継する。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767530881321,
    "note_id": 1767530881320,
    "front": "期限の利益喪失約款付債権の消滅時効の起算点",
    "back": "消滅時効は、「権利を行使することができる時」から進行する（166条1項2号）<br>＝法律上の障害が消滅した時点から時効が進行する<br><br>起算点は、弁済を怠った時点又は債権者の請求があった時点のいずれか？<br>・弁済を怠った時点から時効が進行するのでは、かえって悪質な債務者を利する結果となり妥当ではない<br>→債権者の請求があった時点から進行する<br><br><br>166条1項「債権は、次に掲げる場合には、時効によって消滅する。」<br>一　債権者が権利を行使することができることを知った時から五年間行使しないとき。<br>二　権利を行使することができる時から十年間行使しないとき。",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767531631505,
    "note_id": 1767531631504,
    "front": "物権的請求権の相手方（土地上建物の登記名義人＝譲渡人かその譲受人か）",
    "back": "物権的請求権の相手方は、その権利の性質上、現に権利の実現を妨げている者であるのが原則<br><br>・土地所有者と建物譲渡人の関係は、土地上建物の帰属の有無を相争う点で、不動産物権変動における対抗関係（177条）に類似<br>＊第三者が譲受人の所有権の帰属を否定することの裏返しで、土地所有者が譲渡人の所有権の喪失を否定している関係<br>・土地所有者を、実質的所有者探求の困難性から解放する必要性<br><br>→建物譲渡人は、①自らの意思に基づいて所有権取得の登記を経由した場合で②引き続き登記名義を保有する限り、物権的請求権の相手方となる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767531920546,
    "note_id": 1767531920546,
    "front": "物権的請求と費用負担（不可抗力による妨害の事例）",
    "back": "・物権的請求権は物権の円満な物支配を保障する制度<br>原則として、物権的請求権は積極的行為を請求し得る権利（行為請求権）であり、費用も相手方負担<br><br>・不可抗力による妨害の場合にまで費用を相手方の負担とするのは相手方に酷<br>→物権的請求権は行為請求権であるが、例外的に相手方の行為によらないで占有侵奪が発生した場合の返還請求権については、忍容請求権（物権者自ら除去することを相手方に忍容させる権利）になる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767586250910,
    "note_id": 1767586250903,
    "front": "遺産を分割する場合でも、＿＿＿＿＿＿＿場合には、遺産分割審判ではなく、＿＿＿＿＿＿＿による",
    "back": "共同相続人の相続分を譲り受けた者がいる / 共有物分割請求",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767586590812,
    "note_id": 1767586590808,
    "front": "「土地」に、１番抵当権が設定された時点では、土地と建物は別人所有であったが、２番抵当権が設定された時点では、同一人所有になっていた場合<br>法定地上権は成立＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "しない<br>＊１番抵当権者にとって法定地上権の成立は予想外、これが成立すると土地の価値が下がる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767586702439,
    "note_id": 1767586702439,
    "front": "「建物」に、１番抵当権が設定された時点では、土地と建物は別人所有であったが、２番抵当権が設定された時点では、同一人所有になっていた場合<br>法定地上権は成立＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "する<br>＊法定地上権が成立した場合、建物の価値は上昇するため、１番抵当権者にとって不利とならない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767586860049,
    "note_id": 1767586860045,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿は賃借権と異なり、自由に譲渡することができる。譲渡禁止特約を定めることも可能であるが、これを登記する方法がないため、第三者に対抗することはできない",
    "back": "地上権",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767586921993,
    "note_id": 1767586921992,
    "front": "法定地上権取得者は、土地所有者に対して地代を支払う必要が＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "ある　＊その額は当事者の請求により裁判所が決する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767587035323,
    "note_id": 1767587035319,
    "front": "永小作人が＿＿＿＿＿＿＿年以上小作料の支払いを怠った時は、土地所有者は永小作権の＿＿＿＿＿＿＿をすることができる",
    "back": "2 / 消滅請求",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767587488340,
    "note_id": 1767587488336,
    "front": "用益物権（地上権、地役権、永小作権）のうち、<br>＿＿＿＿＿＿＿は存続期間の定めが不要である＊存続期間を永久と定めることも可能である<br>一方で、＿＿＿＿＿＿＿は20年以上50年以下の存続期間が定められる必要がある",
    "back": "地上権及び地役権 / 永小作権",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767587776809,
    "note_id": 1767587776807,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿者は目的たる土地の工作物や竹木を使用することができる。そのために上下の範囲を定めて＿＿＿＿＿＿の目的とすることもできる<br>＊2つとも同じワードが入る",
    "back": "地上権",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767603632074,
    "note_id": 1767603632067,
    "front": "独自の物権行為（物権変動そのものに向けられた意思表示）の必要性、物権変動の時期",
    "back": "①<br>・意思主義（176条）<br>→売買など、物権変動の原因となる契約を成立させる意思表示があれば足りる<br><br>②<br>・176条の文言<br>→意思表示のみによって、物権変動の効果が生じる<br><br>176条「物権の設定及び移転は、当事者の意思表示のみによって、その効力を生ずる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767603808605,
    "note_id": 1767603808598,
    "front": "登記が必要な不動産物権変動の範囲",
    "back": "・「物権変動の得喪及び変更」（177条）という文言には限定がない<br>・公示を徹底する観点<br>→全ての物権変動について登記が必要",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767603910705,
    "note_id": 1767603910705,
    "front": "二重譲渡の法律構成",
    "back": "意思表示のみで第三者に対しても有効な物権変動を生ずる（176条）ものの、登記を備えない限り完全な排他性を備えたものとはならない<br>＝登記を備えるまでは不完全な物権変動が起きるにすぎない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767604294231,
    "note_id": 1767604294230,
    "front": "「第三者」（177条）の範囲",
    "back": "・177条は物権変動を公示することにより、同一不動産について、自由競争の枠内にある正当な権利・利益を有する第三者に不測の損害を与えないようにする趣旨<br>・正当な権利・利益を有しない者は同条により保護する必要はない<br>→「第三者」とは、当事者及びその包括承継人以外の者で、登記の欠缺を主張する正当な利益を有する者を指す<br><br>単純悪意者は、自由競争の枠内にある者であるため、「第三者」に該当<br><br>背信的悪意者とは、自由競争の枠内になく、登記欠缺を主張することが信義則に反すると認められる者＝「第三者」に当たらない<br>（①背信性：登記欠缺を主張することが信義則に反する　②悪意：実体法上物権変動の事実があったことを知っていること）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767604597154,
    "note_id": 1767604597154,
    "front": "背信的悪意者からの譲受人（177条、対抗関係事例）",
    "back": "・譲受人は前主である背信的悪意者の地位を承継している<br>・背信的悪意者という無権利者からの譲受人にすぎない<br>→「第三者」（177条）には当たらない？<br><br>・背信的悪意者は信義則上権利を主張できないだけであって、全くの無権利ではない<br>・信義則違反（背信的悪意者か否か）は個別的に判断すべき<br>→譲受人は背信的悪意者には当たらない、「第三者」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767762524109,
    "note_id": 1767762524105,
    "front": "「第三者」（177条）の意義<br>＊通行地役権事例、譲り受けた土地に通行地役権が設定されていた",
    "back": "・土地譲受人と地役権者は土地利用権を相争う関係<br>→地役権の登記を具備しない限り、譲受人に地役権の主張はできないのが原則（177条）<br><br>・通路を開設している場合には、通行地役権が設定されていることが明白であり、譲受人は要役地所有者に照会するなどして、地役権の有無を容易に調査することができる<br>→通行地役権の存在を知らないで承役地を譲り受けた場合でも、何らかの通行権の負担のあるものとして譲り受けたものというべきであり、地役権設定登記の欠缺を主張することは、通常は信義に反する<br><br>①承役地の譲渡の時に、継続的に通路として使用されていることが、その位置、形状、構造等の物理的状況から客観的に明らかであり、<br>②譲受人がそのことを認識していたか、又は認識することが可能であった場合には<br>通行地役権が設定されていることを知らなかったとしても、特段の事情がない限り、譲受人は地役権設定登記の欠缺を主張するについて正当な利益を有する「第三者」（177条）に当たらない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767762793148,
    "note_id": 1767762793143,
    "front": "通路の一部のみが長期間使用されていない場合などは、地役権の＿＿＿＿＿＿＿が時効消滅する",
    "back": "一部のみ",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767762825742,
    "note_id": 1767762825742,
    "front": "要役地に隣接しない土地を承役地として地役権を設定することは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767762947210,
    "note_id": 1767762947209,
    "front": "土地共有者の一人は、自己の持分についてのみ地役権を消滅させることは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767763346531,
    "note_id": 1767763346526,
    "front": "不動産に係る先取特権の優先順位<br>①＿＿＿＿＿＿→②＿＿＿＿＿＿＿→③＿＿＿＿＿＿＿<br>＊いずれの場合にも登記が必要<br><br>抵当権の優劣関係：①及び②は先に設定された抵当権に優先するが、③は設定登記の先後により決せられる",
    "back": "不動産の保存 / 不動産の工事 / 不動産売買",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767763475670,
    "note_id": 1767763475667,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿には質権を設定することができない　ex.生活保護費の請求権",
    "back": "譲渡することができない物",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767763842958,
    "note_id": 1767763842952,
    "front": "<div>＿＿＿＿＿＿＿質権者は、被担保債権の利息の支払を請求することができるが、＿＿＿＿＿＿＿質権者は、特約がない限り、被担保債権の利息の支払を請求することはできない</div>",
    "back": "動産 / 不動産<br>＊目的たる不動産の使用収益は質権者が行うため、これが利息に充てられる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767764188202,
    "note_id": 1767764188201,
    "front": "動産先取特権は、目的たる動産が＿＿＿＿＿＿＿後には、これを行使することができない",
    "back": "第三取得者に譲渡され、引き渡された<br><br>参考：第三取得者の善意・悪意は問わない、第三取得者に賃借人や質権者は含まない一方で譲渡担保権者は含む、引渡しには占有改定も含まれる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767764292065,
    "note_id": 1767764292062,
    "front": "法定された物権以外の物権を創設することは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない<br>ex.土地に設定された抵当権の効力を土地上建物にも及ぼす旨の合意は無効となる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767771153266,
    "note_id": 1767771153265,
    "front": "時効取得後の第三者（登記あり）が、時効取得者による占有の事実を認識していた場合",
    "back": "・時効完成後の第三者<br>→時効取得者と第三者は対抗関係に立ち、登記で優劣が決まるのが原則<br><br>第三者は　背信的悪意者 ＊①背信性②悪意性　に当たり「第三者」（177条）の要件を満たさないのではないか<br><br>時効要件を満たすことを知らなかった場合には、②悪意性の要件を満たさず、背信的悪意者に当たらないのではないか？<br>・時効取得の要件を正確に把握することは極めて困難<br>→例外的に、多年に渡って占有していることを知っている場合には②悪意性の要件を満たす<br><br>第三者が②の要件をも満たせば、時効取得者は登記無くして所有権を主張可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767771626939,
    "note_id": 1767771626939,
    "front": "解除と第三者（545条1項但書）　＊①「第三者」②主観的要件③登記",
    "back": "①<br>・解除の趣旨は、解除権者を双務契約の法的拘束から解放して、契約締結前の状態を回復させる点にある<br>→解除により契約が遡及的に消滅<br><br>「第三者」とは解除された契約から生じた法律効果を基礎として解除までに新たな利害関係を取得した者<br>＝解除前の第三者　＊解除後の第三者は対抗関係に立つ（177条）<br><br>②<br>・条文上善意であることは要求されていない<br>・解除原因が存在しても、必ずしも解除されるとは限らない以上、悪意の者も十分保護に値する<br>→「第三者」の主観的要件を問わない<br><br>③<br>たしかに、解除権者と「第三者」は対抗関係に立つものではない<br><br>・545条1項但書は何ら帰責性のない解除権者の犠牲の下に第三者を保護する規定<br>→「第三者」は権利保護要件として登記を備えるべき",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767772148559,
    "note_id": 1767772148559,
    "front": "時効完成前の譲受人（取得時効の完成を主張するために登記が必要か）",
    "back": "全ての物権変動において登記が必要→時効取得の場合も同様<br>「第三者」（177条）は登記の欠缺を主張し得る正当な利益を有する者<br><br>譲受人は「第三者」に当たるか<br>・占有者から見て時効完成前の譲受人は、第三者ではなく物権変動の当事者（前主）<br>・占有者が登記を備えるのは不可能に近く、登記の具備を要求するのは酷<br>→占有者との関係で、時効完成前の譲受人は登記の欠缺を主張する正当な利益を有する「第三者」ではなく、登記の具備は必要ない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767772291835,
    "note_id": 1767772291835,
    "front": "時効完成後の第三者（取得時効の完成を主張するために登記が必要か）",
    "back": "・占有者と譲受人は、譲渡人を起点とした二重譲渡類似の関係に立つ<br>・占有者は、時効取得後に登記を備えることができる<br>→占有者との関係で、譲受人は登記の欠缺を主張する正当な利益を有する「第三者」（177条）に該当する<br><br>時効取得を対抗するには登記の具備が必要",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1767774881416,
    "note_id": 1767774881413,
    "front": "再度の時効取得の可否",
    "back": "時効完成後の第三者が時効取得を対抗するためには登記が必要<br>＊起算点を任意に変更することはできない（これを許すと時効完成前の第三者しか発生しないこととなり取引の安全を害する）<br><br>・時効取得により、従前の所有者が所有権を失い、占有者が権利を取得するという関係（時効取得の基本形）が再度成立する<br>→第三者による登記後に新たに時効期間を経過すれば、対抗要件なくして所有権の時効取得を対抗できる<br><br>【抵当権設定vs所有権時効取得の場合】<br>時効による原始取得<br>→時効取得者が権利を取得する反面、譲受人が権利を失うという関係　と同様の構造が存する<br>→抵当権の存在を容認していたなど抵当権の消滅を妨げるような事情がない限り、占有者は当該不動産を時効取得し、その結果抵当権は消滅する<br><br>【抵当権設定vs賃借権時効取得の場合】<br>＊賃借権の時効取得可能<br><br>・抵当権は用益を内容としない権利であり、賃借権と両立する<br>・賃借権の負担を受けるのは抵当権者ではなく所有者<br>・物権変動の当事者に準ずる関係（上記関係）が生じない<br>→登記なくして時効取得の完成を主張することはできない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768013231140,
    "note_id": 1768013231132,
    "front": "留置権者は、債務の弁済を受けるまでは＿＿＿＿＿＿＿を受領することができる一方で、債務者の承諾を得なければ留置物の＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿をすることができない",
    "back": "留置物から生ずる果実 / 使用 / 賃貸 / 担保提供",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768013470928,
    "note_id": 1768013470919,
    "front": "一般先取特権者は、まず＿＿＿＿＿＿＿以外の財産から弁済を受ける必要があり、それでもなお不足がある場合にのみ＿＿＿＿＿＿＿から弁済を受けることが可能",
    "back": "不動産 / 不動産",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768013723990,
    "note_id": 1768013723989,
    "front": "質権者が目的債権を直接取り立てる場合において、<br>金銭債権の場合、＿＿＿＿＿＿＿部分に限り取立て可能<br>非金銭債権の場合、質権者は弁済として受領した物について＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "自己の債権額に対応する / 質権を有する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768014178630,
    "note_id": 1768014178624,
    "front": "先取特権と動産質権が競合する場合、動産質権者は＿＿＿＿＿＿＿と同一の地位を有する",
    "back": "第一順位の先取特権者<br>＊【動産の先取特権の順位】①不動産の賃貸、旅館、運輸②動産保存③動産売買、種苗、農工の労務",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768014210178,
    "note_id": 1768014210175,
    "front": "地上権や永小作権に対して抵当権を設定することは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768014406259,
    "note_id": 1768014406255,
    "front": "質権設定の効力を生じさせるには引渡しが必要であるところ、＿＿＿＿＿＿＿や＿＿＿＿＿＿＿も有効である一方で、＿＿＿＿＿＿＿は無効",
    "back": "簡易の引渡し / 指図による占有移転 / 占有改定",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768014589689,
    "note_id": 1768014589685,
    "front": "留置権者は、その留置権を、留置物の特定承継人に対して主張することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768014632418,
    "note_id": 1768014632418,
    "front": "裁判上で、同時履行の抗弁や留置権の主張が認められた場合には、＿＿＿＿＿＿＿判決が下される",
    "back": "引換給付",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768014714030,
    "note_id": 1768014714029,
    "front": "売買において、売主が目的物の占有を失った場合、買主に対して同時履行の抗弁を主張することは＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768023749108,
    "note_id": 1768023749103,
    "front": "共同相続財産について持分を超えた譲渡が行われた場合の法的帰結",
    "back": "登記なくして、自己の持分の所有権を譲受人に対抗することができるか？<br><br>「共有」（898条）は249条以下の「共有」と同義<br>全ての不動産物権変動に登記が必要<br>「第三者」（177条）：登記の欠缺を主張する正当な利益を有する第三者<br><br>譲受人は「第三者」に当たるか<br><br>・共同相続人には持分権以上の権利はない<br>・持分を超える譲渡は無権利者による譲渡にすぎない<br>・相続分は近い将来に遺産分割で変更されるものであり、これについて登記を要求するのは酷<br>・相手方保護は94条2項類推適用で足りる<br>→自己の持分の相続による取得を、登記なくして譲受人に対抗可能（899条の2第1項参照）<br><br>899条の2第1項「相続による権利の承継は、遺産の分割によるものかどうかにかかわらず、次条及び第九百一条の規定により算定した相続分を超える部分については、登記、登録その他の対抗要件を備えなければ、第三者に対抗することができない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768024311272,
    "note_id": 1768024311267,
    "front": "相続放棄前・後の第三者（放棄した共同相続人の債権者が持分を差押えた場合、単独相続人はこれに登記なくして対抗できるか）",
    "back": "「第三者」（177条）：登記の欠缺を主張する正当な利益を有する第三者<br><br>・939条が放棄の遡及効を定める一方で、第三者保護規定を置いていないことからすると、放棄の効力を絶対的なものとする立法趣旨<br>・放棄者の権利を前提として権利取得した者は全て無権利者<br><br>放棄前の第三者<br>・相続放棄の期間制限が短い<br>・法定単純承認制度<br>→そのような者がいるとは考え難い<br><br>放棄後の第三者<br>・家庭裁判所に放棄の有無を問い合わせれば足りる<br>→保護の必要性が低い<br><br>→およそ登記を要することなく単独所有権を主張することができる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768025003150,
    "note_id": 1768025003146,
    "front": "遺産分割前・後の第三者（共同相続人の一人が単独相続する旨の遺産分割協議が成立したが、別の相続人の債権者が持分を差押えた）",
    "back": "【遺産分割前の第三者】<br>・909条は遺産分割の遡及効により害される第三者を保護する趣旨<br>→「第三者」（909条但書）とは、遺産分割前の第三者をいう<br><br>・文言上、主観的要件は要求されていない<br>・遺産分割によりどのような協議がまとまるか分からない以上悪意者も保護に値する<br>→悪意者も含む<br><br>・単独所有権者となった者には何ら帰責性がない<br>→権利保護要件として、登記の具備が必要<br><br>→これらの要件を満たす場合、債権者は「第三者」として保護されるため、差押えは有効<br><br>【遺産分割後の第三者】<br>「第三者」（909条）には当たらない<br><br>単独所有権者は、他の共同相続人の法定相続分については、登記を備えなければ、権利の承継を第三者に対抗することができない（899条の2第1項）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768025279056,
    "note_id": 1768025279050,
    "front": "中間省略登記の可否",
    "back": "・登記は権利の所在だけでなく、権利変動の過程をも公示するもの<br>→中間省略登記は好ましいものではない<br><br>・しかし、一応現在の権利関係は正確に公示できているから、登記の目的はひとまず達成している<br>・実務上の必要性<br>・中間者の同時履行の抗弁権等の正当な利益を一方的に奪うことは許されない<br>→中間者も含めた利害関係人全員の承諾がある場合に限って可能<br><br>承諾なしに中間省略登記がされた場合<br>・上記の通り登記の目的は一応達している<br>→無条件に抹消登記手続請求を認めるべきではなく、正当な利益を有する場合に限ってかかる請求をすることができる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768028293115,
    "note_id": 1768028293108,
    "front": "留置権は占有を奪われても、＿＿＿＿＿＿＿場合は、占有の継続が擬制され消滅しない",
    "back": "占有回収の訴えに勝訴し、現実に占有を回復した",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768028402484,
    "note_id": 1768028402481,
    "front": "留置物を競売して換価した場合、留置権者はその換価金から優先弁済を受けることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768028527719,
    "note_id": 1768028527715,
    "front": "留置権の行使により、被担保債権の消滅時効の進行は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "妨げられない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768028599010,
    "note_id": 1768028599006,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿の一般先取特権について、法人が債務者である場合には認められない",
    "back": "日用品供給",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768028763437,
    "note_id": 1768028763433,
    "front": "宿泊客が旅館に持ち込んだ手荷物がその所有物でなかった場合、＿＿＿＿＿＿＿ときは、その手荷物について先取特権を行使することができる",
    "back": "旅館の主人がこれを当該宿泊客の所有物であると過失なく信じた",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768029034871,
    "note_id": 1768029034860,
    "front": "先取特権は、＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿の性質を有する",
    "back": "付従性 / 随伴性 / 不可分性 / 物上代位性",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768051444317,
    "note_id": 1768051444309,
    "front": "占有改定・指図による占有移転に基づく即時取得の可否",
    "back": "【占有改定】<br>占有改定（183条）は「占有を始めた」（192条）に含まれるか<br><br>・即時取得制度は、占有という動産に関する権利の外形を信頼して、所有者の支配領域を離れて流通するに至った動産に対して、支配を確立した者を特に保護するもの<br>・占有改定による引渡しは、所有者の支配領域を離れて流通したとは言えない<br>・何の帰責性もない所有者にあまりにも酷<br>・法律関係の早期確定の要請にも反する<br>→占有改定は「占有を始めた」に含まれない<br><br>【指図による占有移転】<br>指図による占有移転（184条）は「占有を始めた」に含まれるか<br><br>・上記即時取得制度の趣旨<br>・譲渡人が占有を失うことで、譲渡人を介して間接的な占有をしていた所有者も占有を失うこととなり、所有者の支配領域を離れて流通したと見ることができる<br>・この段階においては、第三者の信頼をより保護すべきであり、即時取得の成立が所有者に酷とまでは言えない<br>→指図による占有移転は「占有を始めた」に含まれる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768052540149,
    "note_id": 1768052540144,
    "front": "盗品等の即時取得（使用利益の返還請求の可否、目的物を任意に返還した場合に代価弁償を求めることができるか）",
    "back": "①<br>使用利益の返還請求（189条2項、190条1項）<br><br>代価が弁償されるまでは使用収益権を有するのではないか？<br><br>・194条は、占有者と被害者等の保護の均衡を図る趣旨<br>・被害者等が盗品回復を諦めた場合には占有者が使用利益の返還義務を負うことはない一方で、回復請求がなされた場合には係る義務を負うとするのでは、占有者の地位が不安定になり、同趣旨に反する<br>・194条により弁償される代価には利息が含まれない<br>→194条の占有者は、盗品等の使用収益権を有する<br>＊同条の趣旨から認められた特別の権能<br><br>②<br>194条は盗品等の取得者に、代価弁償を受けるまでは、目的物の引渡しを拒みうる抗弁権を認めただけか？<br><br>・前述の194条の趣旨<br>・代価及び盗品等はトレードオフの関係にあり、被害者等に代価を支払わずに物を回復するという選択の自由はない<br>・代価弁償を単なる抗弁権とすると、被害者に任意に返還した者が代価弁償を受けられず、かえっていつまでも返還を拒んだ者が弁償を受け得るという不均衡が生じる<br>→194条は抗弁権のみならず、独立の請求権としての代価弁償を定めたもの<br>→即時取得者は、一度任意に目的物を返還した後でも、代価を弁償せよと請求し得る<br><br><br>194条「占有者が、盗品又は遺失物を、競売若しくは公の市場において、又はその物と同種の物を販売する商人から、善意で買い受けたときは、被害者又は遺失者は、占有者が支払った代価を弁償しなければ、その物を回復することができない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768120427116,
    "note_id": 1768120427113,
    "front": "賃貸人の未払い賃料についての先取特権は、＿＿＿＿＿＿＿範囲においてのみ行使することができる",
    "back": "敷金による充当がされない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768120909551,
    "note_id": 1768120909545,
    "front": "先取特権の優先順位<br>特別担保権を有する債権者（登記有）＞＿＿＿＿＿＿＿＞＿＿＿＿＿＿＿＞＿＿＿＿＿＿＿＞一般債権者",
    "back": "共益費用の先取特権 / 特別先取特権（動産・不動産） / 一般先取特権（雇用関係費用、葬儀費用、日常品の供給費用）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768121289626,
    "note_id": 1768121289620,
    "front": "同一の動産に複数の質権を設定することは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる　＊各質権の優先順位は質権設定の順番による",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768121494249,
    "note_id": 1768121494246,
    "front": "質権設定者に質物の占有を奪われた場合には＿＿＿＿＿＿＿をすることができるが、第三者に奪われた場合には＿＿＿＿＿＿＿の方法によるしかない",
    "back": "質権に基づく返還請求 / 占有回収の訴え",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768121639579,
    "note_id": 1768121639575,
    "front": "質権者は、質権設定者の承諾がない場合、転質をすることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる　＊転質をしたことによって生じた損失については、不可抗力によるものであってもその責任を負う",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768313508152,
    "note_id": 1768313508147,
    "front": "立木所有権を留保して土地を譲渡した場合、土地と立木を共に二重譲渡した場合の処理（優劣関係）",
    "back": "①<br>・立木は土地の定着物であり土地とともに移転することが原則<br>・これを留保することも、公示が必要な物権変動の一種<br>→対抗要件（明認方法）を備えた方が優先する<br><br>②<br>・明認方法は立木が土地と独立して譲渡されることが多いことから認められた制度<br>・土地と立木がまとめて譲渡される場合には原則に戻るべき<br>→登記を具備した者が、立木についても優先する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768314333506,
    "note_id": 1768314333499,
    "front": "同意を得て賃借建物に増改築を行った場合、増改築部分の帰属",
    "back": "増改築部分は付合しているから建物の所有者に帰属するのが原則<br><br>①増改築部分に独立性が認められない場合<br>強い付合であるから「権限」（242条但書）によって増改築部分の所有権を留保することはできない<br>→原則通り、増改築部分は建物所有者に帰属<br>＊賃借人は費用償還請求が可能（608条2項）<br><br><br>②増改築部分に独立性が認められる場合<br>弱い付合にすぎないから、「権限」によってなされた場合には賃借人はこの部分の所有権を留保できる<br><br>・建物賃借権は、増改築する権能や増改築部分を賃借人に留保する権能を賃借人に当然に与えるものではない<br>→建物賃借権は「権限」には当たらない<br><br>・建物所有者による承諾は、賃借人が増改築をしても用法遵守義務違反（616条、594条1項）による債務不履行責任を生じさせないために過ぎない<br>・区分所有権留保の承諾までは含まないのが通常<br>→承諾の趣旨から、「権限」には当たらない<br><br>ただし、かかる承諾が区分所有権を留保することまで承諾する趣旨を含む場合には「権限」に該当<br>＊賃借人は増改築部分の収去権・収去義務（622条、599条1項）を負う<br><br><br>242条「不動産の所有者は、その不動産に従として付合した物の所有権を取得する。ただし、権原によってその物を附属させた他人の権利を妨げない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768314680082,
    "note_id": 1768314680076,
    "front": "多数持分権者は、共有物を単独で使用している共有者に対して明渡請求をすることができるか",
    "back": "共有者は単独で当該共有物を占有する権限を有するものではない<br><br>・しかし、各共有者は、その持分権に基づいて共有物全体を占有する権限を有する（249条1項）<br>→多数持分権者といえども、当然に共有物の明渡請求をすることはできない<br><br>多数持分権者が協議を行い、他の共有者の利用を認めない旨決定するなど、共有物の明渡しを求める理由を主張立証した場合には可能<br><br><br>249条1項「各共有者は、共有物の全部について、その持分に応じた使用をすることができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768376860776,
    "note_id": 1768376860773,
    "front": "債権質において、質権者が債務者である場合、このような質権を設定することは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768376990245,
    "note_id": 1768376990240,
    "front": "質権設定者は担保責任を［負う・負わない］",
    "back": "負う",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768377042058,
    "note_id": 1768377042058,
    "front": "質権設定者に質物の占有を留保するような質権設定はすることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768377205636,
    "note_id": 1768377205632,
    "front": "民法における流質契約禁止の原則は、＿＿＿＿＿＿＿場合は許される",
    "back": "被担保債権の弁済期経過後に、両者がこれをすることを合意した<br>＊流質契約：弁済できない場合に法律上の手続き（競売）によらずに質物を処分すること",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768378960036,
    "note_id": 1768378960026,
    "front": "権利質設定の効力は、目的債権の保証人の保障債務に［及ぶ・及ばない］",
    "back": "及ぶ　＊質権者は債務の直接取立てとして、保証人に保証債務の履行を求めることができる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768379055753,
    "note_id": 1768379055753,
    "front": "質入れした債権を第三者に譲渡した場合、質権者と譲受人は対抗関係に立ち、その優劣は＿＿＿＿＿＿＿によって決する",
    "back": "確定日付のある証書による通知又は承諾の先後<br>＊債権質の第三者対抗要件は確定日付のある証書による通知又は承諾",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768379081421,
    "note_id": 1768379081421,
    "front": "時効完成猶予のためだけに債権確認の訴えを提起することは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768382186799,
    "note_id": 1768382186791,
    "front": "譲渡制限特約ある債権の譲渡や質入れの場合、譲受人（質権者）が悪意・重過失である場合には、債権譲渡（質権設定）は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "有効",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768382289846,
    "note_id": 1768382289846,
    "front": "登記をした賃借権は、＿＿＿＿＿＿＿上で、かつ＿＿＿＿＿＿＿場合には、これを抵当権実行後の競落人に対抗することができる",
    "back": "登記が先行している抵当権者の全員の同意を得た / その旨の登記がある",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768382425704,
    "note_id": 1768382425701,
    "front": "抵当権者は、抵当権設定後に築造された土地上建物を土地と共に競売することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる　＊その代価について優先弁済権を主張することはできない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768382526037,
    "note_id": 1768382526033,
    "front": "将来発生するかどうか不確実な債権を被担保債権として抵当権が設定された場合には、かかる債権が不存在であることを理由として抹消登記手続請求をすることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768382995082,
    "note_id": 1768382995079,
    "front": "被担保債権の債務者（＝抵当権設定者）が所有する土地に抵当権が設定された事例において、かかる債務者が当該土地を10年間占有した場合、抵当権の負担のない土地所有権を原始取得＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "しない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768383950095,
    "note_id": 1768383950090,
    "front": "抵当権の非担保債務を併存的債務引受した場合、抵当権設定者に対する抵当権は消滅せず、引受人は抵当権の負担を負わない。＊合意による変更は可能<br><br>一方で、免責的債務引受の場合、抵当権設定者に対する抵当権は消滅し、当然に引受人に移転＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "しない<br>＊抵当権の債務者を変更するには①債権者が引受人にその旨の意思表示②抵当権設定者の承諾（設定者が引受人である場合以外）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768384116149,
    "note_id": 1768384116145,
    "front": "抵当権者の利息・遅延損害金の優先弁済権は＿＿＿＿＿＿＿にのみ及ぶ",
    "back": "配当実施日以前の2年分<br>＊根抵当権は極度額の範囲内であれば全て担保される",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768384300998,
    "note_id": 1768384300994,
    "front": "物上保証人は、主債務者の破産、期限の利益喪失、弁済を命じる旨の裁判の言い渡し等の要件を満たす場合、主たる債務者に対して事前求償権を行使することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768653060926,
    "note_id": 1768653060924,
    "front": "二重譲渡事例において、劣後譲受人が、譲渡人に対する損害賠償請求権を被担保債権として留置権を主張し、引渡しを拒むことの可否",
    "back": "譲渡人の所有権移転義務、登記を具備させる債務の履行不能に基づく損害賠償請求権は「その物に感指定生じた債権」と言えるか<br><br>・留置権の本質は、物の返還を拒絶し債務者に心理的圧迫を加え、債務の弁済を促す点にある<br>・物の返還拒絶が、債務者の心理的圧迫となり債務の弁済を促し得るという関係が必要<br>→留置権の成立時点（＝被担保債権成立時）において、被担保債権の債務者と目的物の引渡請求権者が同一であることが必要<br>→本事例において留置権行使は不可",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768654335657,
    "note_id": 1768654335651,
    "front": "賃貸借契約終了後も引き続き賃借物を占有していた時に必要費を支出した場合、必要費償還請求を被担保債権として留置権を行使できるか",
    "back": "賃貸人の目的物明渡請求に対して、留置権を主張しこれを拒めるか<br><br>「その物に関して生じた債権」<br>→肯定：必要費償還請求権は賃借物に関して生じた債権<br>「弁済期」<br>→肯定：償還請求は目的物返還時に即時に行使可能<br>「占有が不法行為によって始まった」<br>→肯定？：占有は賃借権という正当な権限に基づいて始まった<br><br>必要費を支出したのは、賃貸借契約が終了した後であり既に占有権限を失っている時点<br>→留置権を成立させる必要はないのでは？<br><br>・留置権の趣旨は当事者間の公平<br>・295条2項が「占有が不法行為によって始まった」場合に留置権の成立を否定しているのは、留置権の成立を認めるのが公平に反するから<br>→途中から不法行為になった場合において、留置権を認めることが当事者間の公平に反する時は、留置権は成立しない（295条2項類推適用）<br><br>＊占有が不法行為であることについて悪意である者のみならず、有過失者にも類推適用され得る",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768655062295,
    "note_id": 1768655062293,
    "front": "第三者に債権譲渡された目的物の代金債権（確定日付ある通知・承諾あり）に対して、先取特権に基づく物上代位権を行使できるか",
    "back": "・先取特権は抵当権と異なり公示方法が存在しない<br>・先取特権における「差押え」（304条1項）は、第三者を保護する趣旨を含む<br>→物上代位の目的債権が譲渡され、第三者対抗要件（467条2項）が備えられた後においては、目的債権を差し押さえて物上代位権を行使することはできない<br><br>304条1項「先取特権は、その目的物の売却、賃貸、滅失又は損傷によって債務者が受けるべき金銭その他の物に対しても、行使することができる。ただし、先取特権者は、その払渡し又は引渡しの前に差押えをしなければならない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768890630958,
    "note_id": 1768890630954,
    "front": "主従関係のない2棟の建物が1棟の建物となった場合、両者に設定されていた抵当権は＿＿＿＿＿＿＿として存続する",
    "back": "従前の建物の価格割合に応じた持分を目的とするもの",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768891217689,
    "note_id": 1768891217682,
    "front": "抵当権の設定登記に先立って、賃借権の対抗要件（＿＿＿＿＿＿＿）を得ていない場合、賃借人はその賃借権を、目的物の競落人に対抗することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "賃貸借契約に基づく引渡し又は賃借権登記 / できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768891316532,
    "note_id": 1768891316530,
    "front": "非担保債務の履行と抵当権抹消登記手続きは同時履行の関係に［立つ・立たない］",
    "back": "立たない　＊債務の履行が先",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768891451921,
    "note_id": 1768891451915,
    "front": "破産手続開始後に、先取特権者は、目的債権を差押えて物上代位権を行使することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768892314953,
    "note_id": 1768892314944,
    "front": "抵当権者が物上代位権を行使して目的債権を差し押さえる前において、第三債務者が債務者との間でかかる債権を受動債権として相殺をする旨の合意をしたとしても、これを抵当権者に対抗することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない　＊抵当権設定登記がある時点で相殺に対する期待が観念できない、抵当権設定登記以前に取得した債権を自動債権とする相殺は可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768892802484,
    "note_id": 1768892802481,
    "front": "一般債権者の差押えと抵当権者の物上代位権に基づく差押えの競合<br>＿＿＿＿＿＿＿場合、又は＿＿＿＿＿＿＿場合には抵当権者は一般債権者に劣後する",
    "back": "抵当権設定登記に先立って、一般債権者の申立てによる差押命令の送達が行われた / 物上代位に基づく差押えに先立って一般債権者が転付命令を得た",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768898472162,
    "note_id": 1768898472160,
    "front": "責任転質の法的性質",
    "back": "共同質入説（非担保債権と質権）、質物質入説、質権質入説<br><br>・348条は責任転質を定めているところ、他説の場合にはこれを定める必要がない<br>→質物質入説が通説<br>：原質権によって把握されている担保価値の質入れ<br><br>348条「質権者は、その権利の存続期間内において、自己の責任で、質物について、転質をすることができる。この場合において、転質をしたことによって生じた損失については、不可抗力によるものであっても、その責任を負う。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768898844824,
    "note_id": 1768898844821,
    "front": "質権者が目的物を質権設定者に返還した場合の質権の効力",
    "back": "質権者が目的物の占有を失った場合、質権の対抗力が消滅する（352条）ところ、その効力自体まで消滅するのか？<br><br>・質権の本質は優先弁済的効力にある<br>・留置的作用は優先弁済的作用を促進する補助策にすぎない<br>→質権設定者に対して質権自体に基づく返還請求権を主張できる<br>→質権は有効<br><br>＊質権設定者が第三者に目的物を引渡した場合には返還請求不可（352条）<br><br>352条「動産質権者は、継続して質物を占有しなければ、その質権をもって第三者に対抗することができない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768899289403,
    "note_id": 1768899289400,
    "front": "消費貸借契約が無効である場合、貸主の貸金返還請求権を被担保債権とする抵当権の帰結",
    "back": "消費貸借契約が無効である場合でも、貸主は原状回復請求権を行使することができる（121条の2第1項）<br><br>債権者は、貸金返還請求権と原状回復請求権には経済的同一性があるとして、抵当権の実行（流用）を主張<br><br>・抵当権は付従性を有する<br>→非担保債権が無効であれば抵当権も無効であり、これを実行することはできない<br><br>121条の2第1項「無効な行為に基づく債務の履行として給付を受けた者は、相手方を原状に復させる義務を負う。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768899688989,
    "note_id": 1768899688985,
    "front": "債務弁済による抵当権消滅後に再び同一人から金銭を借り入れ、抵当権を設定した場合、抵当権設定登記を流用する旨の合意の有効性",
    "back": "・物権変動の過程を正確に公示するという登記の役割<br>・登記を流用した場合、古い権利関係を公示するという役割しか果たせない<br>→原則として効力を有しない<br><br>・現在の権利関係を公示できれば、ひとまず登記の目的は達せられたと言える<br>・登記の流用前に第三者が存在する場合には、順位上昇や抵当権消滅の利益を保護する必要あり<br>→現在の権利状態と一致するならば、ひとまず流用登記も有効としてよいが、流用前に第三者が存在する場合には、かかる第三者との関係では無効",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768900189836,
    "note_id": 1768900189833,
    "front": "建物に抵当権が設定されているところ、これに設置されている業務用冷蔵庫に抵当権の効力が及ぶか",
    "back": "「付加して一体となっている物」（370条）とは、不動産の構成部分又は付合物を指す<br>→業務用冷蔵庫箱のどれにも当たらないため、抵当権の効力は及ばないのではないか<br><br>・上記のように解すると抵当権の価値が下落し抵当権者の保護に戻る<br>・370条は、目的物の交換価値を高めて抵当権者を保護する趣旨<br>→「一体」とは物理的一体性のみならず、経済的一体性をも含む<br>→従物も抵当目的物との関係で経済的一体性が認められる<br>→抵当権の効力が及ぶ<br><br><br>370条「抵当権は、抵当地の上に存する建物を除き、その目的である不動産（以下「抵当不動産」という。）に付加して一体となっている物に及ぶ。ただし、設定行為に別段の定めがある場合及び債務者の行為について第四百二十四条第三項に規定する詐害行為取消請求をすることができる場合は、この限りでない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768900309764,
    "note_id": 1768900309761,
    "front": "土地上建物に抵当権が設定された場合、借地権にも抵当権の効力が及ぶか",
    "back": "・これを否定すると、建物に抵当権を設定した目的が達成できない<br>・法的根拠：370条類推適用<br>→建物と一体となって抵当権の効力が及ぶ<br><br><br>370条「抵当権は、抵当地の上に存する建物を除き、その目的である不動産（以下「抵当不動産」という。）に付加して一体となっている物に及ぶ。ただし、設定行為に別段の定めがある場合及び債務者の行為について第四百二十四条第三項に規定する詐害行為取消請求をすることができる場合は、この限りでない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768911648477,
    "note_id": 1768911648469,
    "front": "目的債権が譲渡された（＋第三者対抗要件具備）場合の物上代位権の行使について、抵当権に基づく場合は＿＿＿＿＿＿＿、先取特権の場合は＿＿＿＿＿＿",
    "back": "これをすることができるが / することができない<br>＊公示方法の存在の差",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1768911920579,
    "note_id": 1768911920579,
    "front": "抵当不動産について、代価弁済をすることができるのは、かかる不動産の所有権を買い受けた者のみならず、＿＿＿＿＿＿＿も可能",
    "back": "同不動産の地上権を買い受けた者<br>＊抵当権消滅請求はすることはできない<br><br>＊＊代価弁済と抵当権消滅請求の違い<br>・代価弁済は抵当権者が第三者に金額提示、抵当権消滅請求は第三取得者が抵当権者に金額提示<br>・代価弁済をすることができるのは「買主」のみ、抵当権消滅請求は相続以外であれば取得態様に制限なし<br>・保証人が抵当不動産を取得した場合、抵当権消滅請求をすることはできないが、代価弁済は可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769049551574,
    "note_id": 1769049551571,
    "front": "抵当不動産に根付いた立木が、抵当権設定者により伐採され、搬出、第三者に譲渡された場合の法的帰結",
    "back": "伐木について抵当権者と第三者のいずれが優先するか<br><br>目的不動産から分離されたことによって抵当権の効力が失われるのではないか？＊立木は付加一体物<br>・抵当目的物の交換価値を維持する必要性<br>・一旦効力が及んだ場合に失われるとする理由はない<br>→否定<br><br>抵当権の効力を第三者に対抗できるか否かは別問題<br>・抵当権は登記を対抗要件とする権利<br>・分離物が抵当不動産上に存在し、登記による公示力が及ぶ限りで、抵当権の効力を第三者に対抗できる<br>→一旦分離物が抵当不動産から搬出されれば、抵当権の効力を第三者に対抗することはできなくなる<br>＊第三者に背信的悪意が認められない限り",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769050251293,
    "note_id": 1769050251292,
    "front": "①転貸料債権②保険金請求権③請負代金債権<br>は物上代位の対象となるか",
    "back": "①<br>・転貸人は抵当不動産による物的責任を負担しないから「債務者」（372条、304条1項）に当たらない<br>・正常な取引により成立した抵当不動産の転貸借関係における転貸人の利益を不当に害する<br>→原則として転貸料債権に対する物上代位は認められない<br>＊転貸人を抵当不動産の所有者と同一視することを相当とする特段の事情がある場合には可能<br><br>②<br>保険金請求権は保険料支払いの対価として生じるものではないか？<br>・保険料と保険金では価値の差が大きすぎる<br>・保険金請求権は実質的には目的物の価値代表物というべき<br>→「滅失又は損傷によって・・・受けるべき金銭」として物上代位の対象となる<br><br>③<br>・請負代金は、物そのものの対価ではなく、請負という仕事に対する対価<br>→原則として請負代金に対する物上代位は認められない<br>＊請負代金の全部又は一部を目的物の転売による代金債権と同視するに足りる特段の事情がある場合には可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769051112177,
    "note_id": 1769051112172,
    "front": "抵当権に基づく物上代位権の行使における「差押え」（372条、304条1項）の法的性質",
    "back": "「差押え」が要求されている趣旨は、弁済のあて先が不明確になることによる二重弁済の危険から第三債務者を保護する点にある<br><br>第三者については、抵当権の効力が物上代位の目的債権にも及ぶことが、抵当権設定登記により公示されている以上、「差押え」によってこれを保護する必要はない<br><br>以上の趣旨<br>→「差押え」は抵当権者自らなさなければならない<br>〜〜〜<br>→第三者対抗要件ではないため、「差押え」は他の債権者に先立ってする必要はない<br><br>一般債権者の差押えと抵当権者の物上代位権に基づく差押えが競合した場合<br>→両者の優劣は、一般債権者の申立てによる差押命令の第三債務者への送達と抵当権設定登記の先後によって決すべき",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769051750859,
    "note_id": 1769051750853,
    "front": "転付命令を備えた一般債権者と抵当権者の物上代位権行使の優劣",
    "back": "・転付命令は、券面額により被差押債権を支払に代えて差押権者に移転させ（民執159条1項）、転付債権者が当該債権の債権者たる地位を承継するもの<br>・実体的には、その効果は債権譲渡と異ならない<br>→債権譲渡と同様の論理（債権譲渡は「払渡し又は引渡し」に含まず債権譲渡＆対抗要件具備後でも物上代位可能）が妥当する？<br><br>・転付命令が第三債務者に送達されるまでに、他の債権者が差押え等を行わず、その後転付命令が確定した場合には、転付債権者は独占的に満足を得ることができる（民執159条3項反対解釈、5項）<br>・「差押え」（民執159条3項）には物上代位の行使における「差押え」（372条、304条1項）が含まれる<br>→抵当権者は、転付命令が第三債務者に送達されるより前に差押えを行わなければ、転付命令を得た差押債権者に劣後する<br><br><br>民執159条<br>1項「執行裁判所は、差押債権者の申立てにより、支払に代えて券面額で差し押さえられた金銭債権を差押債権者に転付する命令（以下「転付命令」という。）を発することができる。」<br><br>3項「転付命令が第三債務者に送達される時までに、転付命令に係る金銭債権について、他の債権者が差押え、仮差押えの執行又は配当要求をしたときは、転付命令は、その効力を生じない。」<br><br>5項「転付命令は、確定しなければその効力を生じない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769052180753,
    "note_id": 1769052180745,
    "front": "債権譲渡がなされ第三者対抗要件が備えられた後でも、抵当権者は「差押え」（372条、304条1項）をなして物上代位をすることができるか",
    "back": "債権譲渡が「払渡し又は引渡し」に含まれるか<br><br>・差押えが要求される趣旨は第三債務者保護（抵当権の効力が物上代位の目的債権に及ぶことは抵当権設定登記により公示済み）<br>・［↑括弧書］であるため、第三者の利益を不当に害するとはいえない<br>・債権譲渡を優先させると、容易に物上代位権の行使を阻害することが可能になり、抵当権者の利益を不当に害する<br>→債権譲渡は、対抗要件を備えたとしても、「払渡し又は引渡し」に含まれない<br>→物上代位可能<br><br><br>304条「先取特権は、その目的物の売却、賃貸、滅失又は損傷によって債務者が受けるべき金銭その他の物に対しても、行使することができる。ただし、先取特権者は、その払渡し又は引渡しの前に差押えをしなければならない。」<br><br>372条「第二百九十六条、第三百四条及び第三百五十一条の規定は、抵当権について準用する。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769058667329,
    "note_id": 1769058667327,
    "front": "抵当不動産の第三取得者が＿＿＿＿＿＿＿場合、抵当不動産の代価から、他の債権者に優先して償還を受けることができる",
    "back": "必要費・有益費を支出した",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769058784045,
    "note_id": 1769058784042,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿により抵当不動産を使用・収益する者は、それが競売手続開始以前から継続している場合には、買受人への引渡しが＿＿＿＿＿＿＿猶予される",
    "back": "抵当権者に対抗することができない賃貸借契約 / 6ヶ月間",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769058847086,
    "note_id": 1769058847086,
    "front": "抵当不動産が天災等により崩壊し、動産と化した場合、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "抵当権は消滅し、その効力が当該動産に及ぶことはない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769059158350,
    "note_id": 1769059158345,
    "front": "土地・地上建物に共同抵当が設定されている場合において、建物が取り壊され、新建物が建築されたとき、法定地上権が成立＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "しない　＊旧建物取り壊し時に更地としての担保価値を把握しようとするのが合理的意思<br><br>例外：新建物の所有者が同一で、新建物に土地と同順位の共同抵当が設定される場合（＝建物取り壊し前と同様の権利関係）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769059449196,
    "note_id": 1769059449189,
    "front": "抵当不動産の競落人は、借地権も同時に取得するものの、＿＿＿＿＿＿＿がなければ、これを占有権限として主張できない",
    "back": "土地所有者の承諾又は裁判所による「承諾に代わる許可」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769059607126,
    "note_id": 1769059607122,
    "front": "抵当権の譲渡やその順位の譲渡は、＿＿＿＿＿＿＿を以て債務者対抗要件とする",
    "back": "確定日付ある証書による譲渡人の承諾又は債務者の承諾",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769060353274,
    "note_id": 1769060353264,
    "front": "抵当目的物の売却金額が2400万円<br>一番抵当A（1000万円）<br>二番抵当B（1200万円）<br>三番抵当C（2000万円）<br><br>AがCのために「抵当権を放棄」した場合の各配当額",
    "back": "A400万円<br>B1200万円<br>C800万円<br><br>【計算手順】<br>①本来の配当額<br>A1000万円<br>B1200万円<br>C200万円<br><br>②AとCの本来の配当額の合計を債権額の割合に応じて按分<br>1000万円＋200万円＝1200万円<br>A：C＝１：２<br>A400万円<br>C800万円",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769232317437,
    "note_id": 1769232317428,
    "front": "抵当目的物の売却金額が2400万円<br>一番抵当A（1000万円）<br>二番抵当B（1200万円）<br>三番抵当C（1000万円）<br><br>AがCに「抵当権を譲渡」した場合の各配当額",
    "back": "A200万円<br>B1200万円<br>C1000万円<br><br>【計算手順】<br>①本来の配当額<br>A1000万円<br>B1200万円<br>C200万円<br><br>②AとCの本来の配当額の合計からCが優先して配当を受ける<br>1000万円＋200万円＝1200万円<br>A200万円<br>C1000万円",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769232770727,
    "note_id": 1769232770721,
    "front": "抵当目的物の売却額が600万円<br>一番抵当A（400万円）<br>二番抵当B（300万円）<br>三番抵当C（100万円）<br><br>AがCに「抵当権の順位を譲渡」した場合の各配当額",
    "back": "A300万円<br>B200万円<br>C100万円<br><br>【計算手順】<br>①本来の配当額<br>A400万円<br>B200万円<br>C0円<br><br>②AとCの本来の配当額の合計の範囲内で、Cが優先して配当を受ける<br>400万円＋0円＝400万円<br>A300万円<br>C100万円<br><br>＊抵当権の譲渡と同じ",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769232964624,
    "note_id": 1769232964620,
    "front": "抵当目的物の売却額が600万円<br>一番抵当A（400万円）<br>二番抵当B（300万円）<br>三番抵当C（100万円）<br><br>AがCのために「抵当権の順位を放棄」した場合の各配当額",
    "back": "A320万円<br>B200万円<br>C80万円<br><br>【計算手順】<br>①本来の配当額<br>A400万円<br>B200万円<br>C0円<br><br>②AとCの本来の配当額の合計を債権額の割合に応じて按分<br>400万円＋0円＝400万円<br>A：C＝４：１<br>A320万円<br>C80万円<br><br>＊抵当権の放棄と同じ",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769234232678,
    "note_id": 1769234232673,
    "front": "合意による抵当権の順位変更は＿＿＿＿＿＿＿をしなければその効力を生じない",
    "back": "登記<br><br><br>＊抵当権の順位変更（374条）と抵当権の処分（376条）は別物<br><br>374条「抵当権の順位は、各抵当権者の合意によって変更することができる。ただし、利害関係を有する者があるときは、その承諾を得なければならない。」<br><br>376条「抵当権者は、その抵当権を他の債権の担保とし、又は同一の債務者に対する他の債権者の利益のためにその抵当権若しくはその順位を譲渡し、若しくは放棄することができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769234566456,
    "note_id": 1769234566447,
    "front": "抵当目的物を譲渡担保に供した場合、譲渡担保権者は、＿＿＿＿＿＿＿でなければ抵当権消滅請求をすることができない",
    "back": "譲渡担保権の実行後",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769234952375,
    "note_id": 1769234952368,
    "front": "同一の債権の担保として複数の不動産に抵当権が設定されていて、これらが同時に売却された場合、＿＿＿＿＿＿＿から配当を受ける",
    "back": "各不動産の価額に応じて各不動産<br><br>＊共同抵当の同時配当という<br>各不動産に異なる後順位担保権者が存在する場合に、その利益を調整することを目的とする",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769254803767,
    "note_id": 1769254803760,
    "front": "第三者の不法行為によって抵当目的物の価値が下落した場合、抵当権に基づく損害賠償請求の可否、損害の算定時期",
    "back": "①<br>抵当権設定者が第三者に対して取得する損害賠償請求権を物上代位することが可能であるため不可？<br><br>・物上代位には差押え等手続きの煩雑さを伴う<br>→物上代位と損害賠償請求は競合する<br><br>②<br>「損害」（709条）の発生及び数額を抵当権者の側で立証する必要がある<br><br>・抵当権実行前でも、弁済期を経過すれば債務者の未弁済額が確定するため、弁済不足額を算定可能<br>・抵当権実行時まで待つ必要があるとすると抵当権者保護に欠ける<br>→弁済期後であれば「損害」の算定が可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769255506686,
    "note_id": 1769255506684,
    "front": "抵当権に基づく妨害排除請求の可否（不法占拠者がいる事例・抵当権者への明渡請求の可否）",
    "back": "①<br>・抵当権は非占有権であるため、抵当目的物の占有関係に干渉することはできない<br>・誰が占有するかで本来目的物の担保価値が異なることはない<br>→抵当権に基づく妨害排除請求をなし得ないのが原則<br><br>・占有者の存在が実質的に競売価格の下落を招く場合が存在<br>・そのような場合には、担保価値の減少が認められ、抵当権に対する侵害が観念できる<br>・非占有権という性質は、設定者の使用収益権能を妨げ得ないということにすぎず、その占有態様による担保価値の低下を受忍すべきことを意味しない<br>→抵当不動産の交換価値の実現が妨げられて、抵当権者の優先弁済権の行使が困難となるような状態であれば可能<br><br>＊設定者の有する妨害排除請求権を代位行使（債権者代位権）<br>非保全債権：抵当目的物を適切に維持・保存するように求める権利<br><br>②<br>抵当権は占有を本質としない権利であるから、抵当権設定者への返還を求めることが原則<br><br>・判例上管理占有（抵当権者が明渡請求後に取得する抵当不動産の占有）が認められる<br>→抵当不動産を適切に維持・管理することが期待できない場合には抵当権者への直接の明渡請求も可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769257958471,
    "note_id": 1769257958464,
    "front": "抵当権に基づく妨害排除請求の可否（賃借人がいる事例）",
    "back": "抵当権に基づく妨害排除請求（→不法占拠者）が認められる<br><br>・賃借権という正当な占有権限<br>・本来395条によって6ヶ月は明渡しの猶予を受けることができる<br>・所有者の使用収益権と抵当権者の交換価値把握権能の調和を図る必要<br>→妨害排除請求の要件は厳格に解する<br>→抵当不動産の交換価値の実現が妨げられて抵当権者の優先弁済権の行使が困難となるような状態にあること＋競売手続を妨害する目的があることも要求<br><br>395条「抵当権者に対抗することができない賃貸借により抵当権の目的である建物の使用又は収益をする者であって次に掲げるもの（次項において「抵当建物使用者」という。）は、その建物の競売における買受人の買受けの時から六箇月を経過するまでは、その建物を買受人に引き渡すことを要しない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769260045702,
    "note_id": 1769260045695,
    "front": "法定地上権の成否<br>①更地に抵当権、後に建物建築<br>②抵当権設定時土地・建物が別人所有、競売時に同一人に帰属<br>③抵当権設定時土地・建物が同一人に帰属、競売時には別人所有<br>＊土地に抵当権が設定されているものとする",
    "back": "①<br>・抵当権設定時に土地上に建物が建築されていることは法定地上権の成立要件（388条）<br>→法定地上権は成立しない<br><br>抵当権者が建物の建築を知っていた場合はどうか<br>・法定地上権の成否は利害関係人に多大な影響を及ぼすが故に成立要件は明確に定められるべき<br>→成立しない<br><br>②<br>条文上、抵当権設定当時に土地建物が同一人所有であることは法定地上権の成立要件<br><br>・抵当権設定当時に建物所有者はすでに何らかの土地利用権を有していたはずであり、抵当権実行後も存続する以上、法定地上権は不要<br>＊同一人帰属→混同による消滅？土地利用権が抵当権の目的となっているため否定（179条但書類推）<br>→法定地上権は成立しない<br><br>③<br>・形式的要件（抵当権設定当時土地建物同一人所有）を満たす<br>・土地建物が別人所有になった時点で土地利用権が設定されるものの、これは抵当権に劣後するため、抵当権実行で消滅<br>・法定地上権を成立させて建物所有者を保護する必要がある<br>→法定地上権は成立する<br><br>＊参考：借地権と抵当権は原則、先に設定された権利が優先<br><br>388条「土地及びその上に存する建物が同一の所有者に属する場合において、その土地又は建物につき抵当権が設定され、その実行により所有者を異にするに至ったときは、その建物について、地上権が設定されたものとみなす。この場合において、地代は、当事者の請求により、裁判所が定める。」<br><br>179条「同一物について所有権及び他の物権が同一人に帰属したときは、当該他の物権は、消滅する。ただし、その物又は当該他の物権が第三者の権利の目的であるときは、この限りでない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769262421421,
    "note_id": 1769262421415,
    "front": "法定地上権の成否<br>①抵当権設定後建物を建て替えた場合<br>②土地建物共同抵当、建物が再築",
    "back": "①<br>抵当権設定当時に土地建物が同一人所有であれば、法定地上権は成立するのが原則（388条）<br><br>・抵当権者は底地としての担保価値のみを把握しようとする意思<br>・法定地上権が成立したとしても抵当権者が不当に害されることはない<br>→法定地上権は成立する<br><br>②<br>抵当権設定当時に土地建物が同一人所有であれば、法定地上権は成立するのが原則<br><br>・土地建物に共同抵当を設定した抵当権者の意思は、土地の更地としての価値を把握しようとするもの<br>・法定地上権を成立させれば、抵当権者の意思を不当に害するし、執行妨害を容易に許すこととなる<br>→法定地上権は成立しない<br>＊新建物にも同順位の抵当権の設定を受けた等特段の事情がある場合には、抵当権を害しないから成立",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769305099671,
    "note_id": 1769305099663,
    "front": "共同抵当権者が一方不動産から債権の満足を得た場合（異時配当）、当該不動産の次順位抵当権者は、＿＿＿＿＿＿＿を限度として、共同抵当権者に代位して抵当権を実行することができる",
    "back": "同時配当が行われたとしたら共同抵当権者が他の不動産の代価から弁済を受けるべき金額<br><br>＊異時配当で先順位抵当権者の債権全額が弁済されなかった場合でも代位可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769306419399,
    "note_id": 1769306419394,
    "front": "物上保証人所有の不動産のみが競売された場合、＿＿＿＿＿＿＿の代位は＿＿＿＿＿＿＿の代位に優先<br>他方の不動産のみが競売された場合、次順位抵当権者は物上保証人所有の不動産には代位することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "異時配当に伴う次順位抵当権者の代位（392条2項） / 物上保証人の代位（501条1項） / できない<br><br>392条2項「債権者が同一の債権の担保として数個の不動産につき抵当権を有する場合において、ある不動産の代価のみを配当すべきときは、抵当権者は、その代価から債権の全部の弁済を受けることができる。この場合において、次順位の抵当権者は、その弁済を受ける抵当権者が前項の規定に従い他の不動産の代価から弁済を受けるべき金額を限度として、その抵当権者に代位して抵当権を行使することができる。」<br><br>501条1項「前二条の規定により債権者に代位した者は、債権の効力及び担保としてその債権者が有していた一切の権利を行使することができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769306666276,
    "note_id": 1769306666270,
    "front": "根抵当権設定者は＿＿＿＿＿＿＿ときは元本確定請求可能、根抵当権者は＿＿＿＿＿＿元本確定請求可能",
    "back": "根抵当権設定日から3年が経過した / いつでも<br>＊元本確定日の定めがあるときはこれに従う",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769306868563,
    "note_id": 1769306868558,
    "front": "元本確定前に、根抵当権者が被担保債権を第三者に譲渡した場合、第三者は根抵当権を取得［する・しない］<br>元本確定前に、非担保債権が消滅した場合、根抵当権は当然に消滅［する・しない］",
    "back": "しない / しない<br>＊元本確定前の根抵当権には随伴性も付従性もない<br>＊＊根保証は元本確定前も随伴性を有する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769306953148,
    "note_id": 1769306953148,
    "front": "元本確定前に、根抵当権者が根抵当権を譲り渡す場合（非担保債権ではなく）、＿＿＿＿＿＿＿が必要",
    "back": "根抵当権設定者の承諾<br>＊元本確定後は自由に譲渡可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769307472923,
    "note_id": 1769307472919,
    "front": "元本確定前は根抵当権の処分（抵当権又はその順位の放棄・譲渡）をすることが＿＿＿＿＿＿＿一方で、順位変更は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない / 可能<br><br>＊抵当権の順位変更（374条）と抵当権の処分（376条）は別物<br><br>374条「抵当権の順位は、各抵当権者の合意によって変更することができる。ただし、利害関係を有する者があるときは、その承諾を得なければならない。」<br><br>376条「抵当権者は、その抵当権を他の債権の担保とし、又は同一の債務者に対する他の債権者の利益のためにその抵当権若しくはその順位を譲渡し、若しくは放棄することができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769307717197,
    "note_id": 1769307717192,
    "front": "元本確定前においては、＿＿＿＿＿＿＿を変更することができる<br>この際、＿＿＿＿＿＿＿は不要であるが、＿＿＿＿＿＿＿がなければ変更は無効となる",
    "back": "根抵当権の担保する債権の範囲、債務者 / 後順位の抵当権者やその他の第三者の承諾 / 変更登記（元本確定までに）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769308320241,
    "note_id": 1769308320236,
    "front": "根抵当権の極度額を変更する場合には当事者の合意のみならず＿＿＿＿＿＿＿が必要であるのが原則（元本確定前後は問わない）",
    "back": "利害関係人の承諾<br>例外）元本確定後の根抵当権設定者による減額請求→形成権、意思表示のみで効力が生じる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769308489307,
    "note_id": 1769308489298,
    "front": "根抵当権者が死亡した場合において、＿＿＿＿＿＿＿し、これを＿＿＿＿＿＿＿以内に登記しなければ、相続開始時に元本確定したものとみなされる",
    "back": "その相続人が根抵当権を承継する旨を合意 / 相続開始後6ヶ月",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769319706511,
    "note_id": 1769319706507,
    "front": "法定地上権の成否<br>①土地を目的とする一番抵当権の設定時土地・建物別人所有、二番抵当権の設定時土地建物同一人所有<br>②建物を目的とする一番抵当権の設定時土地・建物別人所有、二番抵当権の設定時土地建物同一人所有",
    "back": "①<br>・法定地上権が成立すると土地の担保価値が下落し一番抵当権者に損害が生じる<br>・一番抵当権設定当時に建物所有者は何らかの土地利用権を有していたはずであり、これが抵当権実行後も存続する以上、法定地上権は不要<br>＊参考：借地権と抵当権は原則、先に設定された権利が優先<br><br>＊＊同一人帰属→混同による消滅？土地利用権が抵当権の目的となっているため否定（179条但書類推）<br><br>→法定地上権は成立しない<br>＊＊＊二番抵当権実行時に、一番抵当権が消滅していた場合には、一番抵当権者保護の必要性がなくなるため成立<br><br>②<br>・法定地上権が成立すれば、従来からの敷地利用関係より強固な法定地上権が認められるため、一番抵当権者の保護に資する<br>・設定者（土地・建物所有者）は自ら二番抵当を設定したのだから、法定地上権成立による不利益を甘受すべき<br>→法定地上権は成立する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769320381133,
    "note_id": 1769320381128,
    "front": "法定地上権の成否<br>①建物共有、土地所有者の建物持分権に抵当権設定<br>②建物共有、土地に抵当権設定<br>③土地共有、建物所有者の土地持分に抵当権設定<br>④土地共有、建物に抵当権",
    "back": "①<br>・他方共有者と競落人に利益<br>・土地所有者自ら抵当権設定<br>→法定地上権成立<br><br>②<br>・他方共有者に利益<br>・競落人には不利であるが、予測可能<br>→法定地上権成立<br><br>③<br>・何らかの土地利用権があったはず<br>・他方共有者を害する<br>・法律関係が複雑化<br>→原則として法定地上権不成立<br>→建物所有者・他方共有者間の土地利用権が競落人との関係でも成立<br>＊他方共有者が共有土地の処分を委ねていた場合等には法定地上権成立<br><br>④<br>・③と同じ<br>→法定地上権不成立<br>→競落人・他方共有者間では従来の土地利用権が存続、設定者との関係でも同様の権利が成立",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769321168203,
    "note_id": 1769321168198,
    "front": "集合物の譲渡担保化",
    "back": "譲渡担保の目的物は何か？<br>・当事者の合理的意思<br>→全体につき一つの担保権<br><br>一物一権主義に反しないか？<br>・一物一権主義の趣旨は数個の物に一個の物件を設定する必要性がないこと及びこれを認めても公示が困難である点<br>・集合物譲渡担保には必要性があるし、集合物全体について占有改定により公示方法を講じることも可能<br>→反しない<br>・担保が設定される範囲を明確化する必要がある<br>→集合物の範囲をその種類・所在場所及び量的範囲を指定する等の形で特定することが必要<br><br>この場合、対抗要件はどうなる？<br>・一個一個の物について対抗要件の具備が必要と考えると、当事者の合理的意思と乖離するし、煩雑にすぎる<br>→占有改定の方法により、集合物について対抗要件が具備され、対抗力は構成部分が変化しても、集合物としての同一性が損なわれない限り、新たにその構成部分となった動産を包含する集合物について及ぶ",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769321643551,
    "note_id": 1769321643548,
    "front": "譲渡担保の法的構成（＋弁済期前に譲渡担保権者 / 設定者が目的物を第三者に譲渡した場合の法的帰結）",
    "back": "所有権的構成<br>・譲渡担保設定契約が、目的物の所有権を譲渡担保権者に移転する形式をとる以上、その形式を重視すべき<br>→所有権は譲渡担保権者に移転するが、譲渡担保権者は、その所有権を担保の目的以外には行使しないという義務を設定者に対して負う<br><br>①譲渡担保権者による目的物譲渡<br>→譲渡は有効であり、第三者は権利を取得できる<br>＊設定者との間で債務不履行の問題が生じるにすぎない<br><br>②譲渡担保設定者による目的物譲渡<br>→設定者を起点とした二重譲渡類似の関係に立つ<br>＊譲渡担保権者が既に対抗要件（引渡し）を取得している場合には、無権利者による譲渡として、192条又は94条2項類推の要件を満たさなければ有効に権利を取得できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769328798541,
    "note_id": 1769328798535,
    "front": "集合物譲渡担保目的物を設定者が第三者に譲渡した場合の法的帰結",
    "back": "第三者は有効に権利を取得することができるか？<br><br>・集合物譲渡担保契約は、健全な営業の継続のために、担保目的物の使用収益を設定者に許しつつ、債権者に担保取得という満足を与える形態<br>・設定者には通常の営業の範囲内で目的物の処分権限がある<br>→譲渡が通常の営業の範囲内にとどまるものであれば、第三者は有効に権利を取得することができる<br><br>譲渡が通常の営業の範囲外であった場合はどうか？<br><br>・譲渡担保の所有権的構成<br>・譲渡担保権者と第三者は二重譲渡類似の関係に立つが、譲渡担保権者は既に対抗要件（占有改定）を具備している<br>→第三者は目的物の所有権を承継取得できないのが原則<br><br>・譲渡担保権の対抗力は集合物の構成部分に及ぶ<br>・構成部分から離脱し、搬出された物については、当該集合物との場所的関係を失う結果、構成部分としての性格を喪失する<br>→集合物から離脱し、搬出された物には、譲渡担保権の対抗力が及ばず、第三者はこれを取得し得る",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769329145086,
    "note_id": 1769329145082,
    "front": "集合物譲渡担保に供した集合物に搬入された動産に対して動産売買先取特権を行使することはできるか",
    "back": "譲渡担保権者は集合物について権利を有する一方で、先取特権者は搬入された動産について先取特権（311条5号）を有する。<br>搬入物について、どちらが優先するか？<br><br>・譲渡担保の所有権的構成（法的性質は、行為の外形を重視して所有権の移転）<br>→「第三取得者」（333条）には譲渡担保権者も含む<br><br>・占有改定も完全な引渡しの方法<br>→「引渡し」には占有改定の方法も含まれる<br><br>＞＞譲渡担保権者が優先する<br><br><br>333条「先取特権は、債務者がその目的である動産をその第三取得者に引き渡した後は、その動産について行使することができない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769329852068,
    "note_id": 1769329852061,
    "front": "将来債権譲渡の有効性",
    "back": "将来発生すべき債権についても譲渡すること自体は可能（466条の6第１、2項）<br><br>将来債権譲渡が有効になされるためには、目的となる債権が特定されている必要があり、公序良俗に反しないことも必要（90条）<br>↑<br>・目的債権の識別可能性<br>・譲渡人の営業活動に、社会通念に照らし相当とされる範囲を著しく逸脱する制限を加えるか<br>・他の債権者に不当な不利益を与えるか<br><br><br>466条の6第1項「債権の譲渡は、その意思表示の時に債権が現に発生していることを要しない。」<br><br>2項「債権が譲渡された場合において、その意思表示の時に債権が現に発生していないときは、譲受人は、発生した債権を当然に取得する。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769330301471,
    "note_id": 1769330301466,
    "front": "将来発生すべき債権を譲渡担保に供した場合の対抗要件",
    "back": "・将来債権譲渡担保は、将来発生する債権のうち一定の範囲を譲渡し、<br>設定者が債務不履行に陥らない限りは譲渡人が債権を回収し、<br>債務不履行に陥ったら譲渡担保権者が取立権限を得るという形態をとる<br>→債権は契約時に確定的に譲渡担保権者に移転する<br>＊設定者が正常な弁済を続けている間、設定者に取立て、費消権限を留保するとの内部的合意が付加されているにすぎない<br><br>将来債権譲渡担保は、通常の将来債権譲渡と変わるところがなく、467条が定める方式により対抗要件を具備することができる<br><br><br>467条1項「債権の譲渡（現に発生していない債権の譲渡を含む。）は、譲渡人が債務者に通知をし、又は債務者が承諾をしなければ、債務者その他の第三者に対抗することができない。」<br><br>2項「前項の通知又は承諾は、確定日付のある証書によってしなければ、債務者以外の第三者に対抗することができない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769346530006,
    "note_id": 1769346529999,
    "front": "譲渡担保権者による物上代位権の行使は判例上認められて［いる・いない］",
    "back": "いる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769347095393,
    "note_id": 1769347095389,
    "front": "譲渡担保を実行する際、譲渡担保権者は目的物の価額と被担保債権の差額を清算する義務を負う<br><br>・＿＿＿＿＿＿＿型：目的物を処分して得られた金額と被担保債権額の差額を清算金として設定者に交付<br><br>・＿＿＿＿＿＿＿型：目的物の評価額を算出し、その評価額と被担保債権の差額を清算金として設定者に交付<br><br><br>受戻権<br>設定者は、非担保債権の弁済期を経過した後であっても、＿＿＿＿＿＿＿までの間は、債務の全額を弁済して、目的物を取り戻すことが可能",
    "back": "処分清算 / 帰属清算 / 譲渡担保権者が担保権の実行を完了させる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769347228217,
    "note_id": 1769347228213,
    "front": "弁済期を経過して譲渡担保目的物が第三者に譲渡されたとき、かかる第三者が背信的悪意者である場合には、設定者は受戻権を行使することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769347455301,
    "note_id": 1769347455297,
    "front": "非担保債務の弁済等により、譲渡担保権が消滅した後に目的物が譲渡担保権者から第三者に譲渡された場合において、設定者と第三者は対抗要件に＿＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "立つ<br>＊判例の事案は設定者が完全な所有権を回復し、そのことについて対抗要件を具備することが可能であった",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769347629750,
    "note_id": 1769347629746,
    "front": "譲渡担保権の実行としての目的物引渡しと清算金支払いは同時履行の抗弁の関係に［ある・ない］",
    "back": "ある<br>＊→引換給付判決",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769347684519,
    "note_id": 1769347684514,
    "front": "設定者が受戻権を放棄して、譲渡担保権者に対して清算金支払請求をすることは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769348006229,
    "note_id": 1769348006225,
    "front": "<div>譲渡担保の目的たる債権の範囲は＿＿＿＿＿＿＿＿</div>",
    "back": "強行法規又は公序良俗に反しない限り自由に定めることができる<br>（抵当権のように利息・遅延損害金2年分の制限等もない）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769348727351,
    "note_id": 1769348727343,
    "front": "時効消滅する物権は存在＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "する<br>「債権又は所有権以外の財産権」（166条2項）：用益物権である地上権、永小作権、地役権や抵当権<br>＊抵当権の時効期間は20年であるが、「債務者及び抵当権設定者に対しては、その担保する債権と同時でなければ、時効によって消滅しない。」（396条）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769348969211,
    "note_id": 1769348969206,
    "front": "166条「債権は、次に掲げる場合には、時効によって消滅する。」<br><br>・1項1号「債権者が権利を行使することができることを知った時から＿＿＿＿＿＿＿年間行使しないとき。」<br><br>・1項2号「権利を行使することができる時から＿＿＿＿＿＿＿年間行使しないとき。」<br><br>・2項「債権又は所有権以外の財産権は、権利を行使することができる時から＿＿＿＿＿＿＿年間行使しないときは、時効によって消滅する。」<br><br>167条「人の生命又は身体の侵害による損害賠償請求権の消滅時効についての前条第一項第二号の規定の適用については、・・・「＿＿＿＿＿＿＿年間」とする。」",
    "back": "五 / 十 / 二十 / 二十",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769391883092,
    "note_id": 1769391883085,
    "front": "時効取得することができる債権は存在＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "する（賃借権）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769391924933,
    "note_id": 1769391924929,
    "front": "外国通貨で債権額を指定した場合、債務者は日本通貨でこれを弁済することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769392391717,
    "note_id": 1769392391714,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿利息債権は、元本債権から分離して譲渡することができる",
    "back": "弁済期が到来した<br>＊弁済期に達しているときは、付従性が失われ、元本債権に対して独立性を有する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769392502692,
    "note_id": 1769392502686,
    "front": "選択的債権について、いずれの給付を選択するかは原則として＿＿＿＿＿＿＿に委ねられる",
    "back": "債務者<br>＊選択権を有する者の過失により選択肢の一方が不能になった場合には他方に確定、選択権を有する者の過失によらない場合は履行不能となった給付を選択することも可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769392649303,
    "note_id": 1769392649301,
    "front": "性質上可分債権である金銭債権を当事者間の合意により不可分債権として取り扱うことは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769392767097,
    "note_id": 1769392767094,
    "front": "債務履行地について定めがない場合、特定物債権は＿＿＿＿＿＿＿、その他の債権の履行地は＿＿＿＿＿＿＿であるのが原則",
    "back": "物の所在地 / 債権者の住所",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769393213695,
    "note_id": 1769393213691,
    "front": "不可分債権者の一人と債務者との間に、更改又は免除があった場合、他の債権者は＿＿＿＿＿＿＿の範囲で履行請求をすることができる",
    "back": "全額<br><br>429条「不可分債権者の一人と債務者との間に更改又は免除があった場合においても、他の不可分債権者は、債務の全部の履行を請求することができる。この場合においては、その一人の不可分債権者がその権利を失わなければ分与されるべき利益を債務者に償還しなければならない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769395221601,
    "note_id": 1769395221593,
    "front": "債権者が連帯債務者の一人との関係で債務の免除をした場合、他の連帯債務者は当該免除を受けた債務者に対して求償権を行使することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる<br>＊連帯債務の免除は相対効であるため（連帯債権の免除は絶対効）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769402239692,
    "note_id": 1769402239687,
    "front": "所有権留保の法的構成",
    "back": "所有権的構成<br>目的物の所有権は代金完済までに売主に留保され、代金完済の時点で買主に目的物の所有権が移転するという構成をとるべき",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769402848615,
    "note_id": 1769402848610,
    "front": "留保所有権者に対する妨害排除請求の可否",
    "back": "・妨害排除請求権の相手方は、現に権利の実現を妨げている者又はその妨害状態を除去し得べき地位にある者であるのが原則<br>・所有権は、全面的な支配権であって、所有者はその動産による妨害状態を除去し得べき地位にある者といえる<br>→原則として妨害を惹起している物の所有者が妨害排除請求の相手方となる<br><br>債権担保の目的で所有権を有するにすぎない留保所有権者は、撤去義務を負うか？<br>・留保所有権者は、原則として、残債務弁済期が到来するまでは目的物の交換価値を把握するにとどまるが、<br>・残債務弁済期の経過後は、目的物を占有し、処分することができる権能を有する<br>→特段の事情がない限り、弁済期経過後は、妨害排除請求の相手方に当たる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769403064171,
    "note_id": 1769403064167,
    "front": "集合物譲渡担保に供された集合物に、所有権を留保して売却された動産が搬入された場合の法的帰結",
    "back": "譲渡担保権と留保所有権はどちらが優先するか<br><br>所有権留保の所有権的構成<br>→買主が代金を完済するまでは、目的物の所有権が買主（譲渡担保設定者）に移転しておらず、譲渡担保権の効力は及ばない<br>→留保所有権が優先",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769405731380,
    "note_id": 1769405731377,
    "front": "無報酬の受寄者は＿＿＿＿＿＿＿注意義務をもって寄託物を保管する義務を負う",
    "back": "その固有財産と同程度の",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769405755427,
    "note_id": 1769405755426,
    "front": "受任者は＿＿＿＿＿＿＿注意義務を負う",
    "back": "善管",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769405799473,
    "note_id": 1769405799472,
    "front": "親権者は子の財産について、＿＿＿＿＿＿＿注意義務を負う",
    "back": "その固有財産と同程度の",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769405855086,
    "note_id": 1769405855081,
    "front": "承認・放棄前後の相続人、限定承認者は相続財産について、＿＿＿＿＿＿＿注意義務を負う",
    "back": "その固有財産と同程度の",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769405901002,
    "note_id": 1769405900996,
    "front": "不起訴の合意や不執行の合意は実体法上、［有効・無効］",
    "back": "有効",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769406148558,
    "note_id": 1769406148551,
    "front": "被相続人の債権者による弁済請求訴訟において、限定承認の抗弁が認められた場合、裁判所は＿＿＿＿＿＿＿判決を下す",
    "back": "相続財産の範囲での支払いを命じる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769415569702,
    "note_id": 1769415569692,
    "front": "免除、保証、更改、利害関係者による代位弁済は債務者の意思に反して行うことが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769416621141,
    "note_id": 1769416621135,
    "front": "留保所有権者が目的物の転得者に対して引渡請求を行なった場合にこれが認められるか（譲受人は未払いのまま消滅）",
    "back": "・所有権的構成<br>→留保書有権者が所有権を留保しているため、転得者は引渡請求を拒むことができない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769417288645,
    "note_id": 1769417288638,
    "front": "第三債務者が代理受領委任者に弁済した場合、何らかの責任を負うか",
    "back": "・代理受領契約は、委任者の有する債権について、受任者が取り立てる権限を付与する委任契約（債権の受領委任）にすぎない<br>→委任者の弁済を受ける権利は、依然として存在する（債権者の変動が生じるわけではない）<br><br>債務不履行責任の有無<br>・代理受領は委任契約にすぎない<br>・代理受領に係る第三債務者の承諾は、単に受任者が代理受領権を有することを認める旨の通知（受任者・第三債務者間に何らかの契約関係を発生させる意思表示とは評価されない）<br>→債務不履行責任を負うことはない<br><br>不法行為責任の有無<br>・上記承諾は代理受領の承認の意にとどまらず、代理受領により得られる受任者の債権満足の利益を承認する意味を有する<br>・正当な理由なくその利益を侵害しないという趣旨も当然包含<br>・第三債務者は、承諾の趣旨に反し、かかる利益を害することのないようにすべき注意義務を負う<br>→不法行為としての違法性が認められ、損害賠償責任を負う場合がある",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769418023832,
    "note_id": 1769418023827,
    "front": "取立債務の場合、特定が生じるにはいかなる行為が必要か",
    "back": "「債務者が物の給付をするのに必要な行為を完了」（401条2項）したときに、目的物が特定される<br><br>・特定により、債務者は調達義務を免れる等の利益を得る以上、履行対象が客観的に確定されていることまで要求すべき<br>・取立債務においては、債務者が目的物を分離して初めて、履行対象が客観的に確定されたといえる<br>＊取立債務は債務者住所が履行地<br>→準備・通知（493条参照）に加え、分離まで必要<br><br><br>401条2項「前項の場合において、債務者が物の給付をするのに必要な行為を完了し、又は債権者の同意を得てその給付すべき物を指定したときは、以後その物を債権の目的物とする。」<br><br>493条「弁済の提供は、債務の本旨に従って現実にしなければならない。ただし、債権者があらかじめその受領を拒み、又は債務の履行について債権者の行為を要するときは、弁済の準備をしたことを通知してその受領の催告をすれば足りる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769418197341,
    "note_id": 1769418197337,
    "front": "契約不適合物の提供によって特定するのか",
    "back": "・特定は、債権の目的物をその物に限定し、債務者の調達義務を軽減するもの<br>・債務者が瑕疵ある物を提供したにすぎない場合、債務者の責任を軽減すべき理由はない<br>→契約不適合物の提供では「<span style=\"color: rgb(26, 26, 28);\">債務者が物の給付をするのに必要な行為を完了」（401条2項）とはいえず、債権者の同意がない限り特定しない<br></span><br><br>401条2項「前項の場合において、債務者が物の給付をするのに必要な行為を完了し、又は債権者の同意を得てその給付すべき物を指定したときは、以後その物を債権の目的物とする。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769431571490,
    "note_id": 1769431571488,
    "front": "特定の意思表示をすべきことを命じる判決が確定した場合には、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "当該意思表示が擬制される",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769431635579,
    "note_id": 1769431635578,
    "front": "動産の引渡しの強制執行は、＿＿＿＿＿＿＿方法による",
    "back": "執行官が債務者からこれを取り上げて債権者に引き渡す",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769431980932,
    "note_id": 1769431980928,
    "front": "直接強制：①＿＿＿＿＿＿＿の強制執行<br>代替執行：②＿＿＿＿＿＿＿の強制執行<br>間接強制：③＿＿＿＿＿＿＿の強制執行",
    "back": "①動産・不動産の引渡し及び金銭の支払債務<br>②作為・不作為を目的とする債務<br>③ ②でその性質上代替執行ができないもの",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769432439909,
    "note_id": 1769432439900,
    "front": "不作為を目的とする債務の強制執行において間接強制決定（民事執行法172条）をするには、＿＿＿＿＿＿＿ことを立証すれば足りる",
    "back": "債務者がその不作為義務に違反するおそれがある<br>＊債務者が現にその不作為義務に違反していることを立証する必要はない<br><br>民事執行法172条「作為又は不作為を目的とする債務で前条第一項（＝代替執行）の強制執行ができないものについての強制執行は、執行裁判所が、債務者に対し、遅延の期間に応じ、又は相当と認める一定の期間内に履行しないときは直ちに、債務の履行を確保するために相当と認める一定の額の金銭を債権者に支払うべき旨を命ずる方法により行う。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769432518387,
    "note_id": 1769432518383,
    "front": "直接強制や代替執行の方法により強制執行を行い得る場合、間接強制によって強制執行を行うことは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる<br>＊債権者の申し出により行う",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769432680419,
    "note_id": 1769432680414,
    "front": "謝罪広告の掲載は＿＿＿＿＿＿＿の強制執行方法にあたる",
    "back": "代替執行",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769433097456,
    "note_id": 1769433097450,
    "front": "解除権を行使して、原状回復義務として金銭を返還する場合、＿＿＿＿＿＿＿を付さなければならない。金銭以外の物を返還する場合には＿＿＿＿＿＿＿を返還",
    "back": "その受領以降の利息 / その受領以後に生じた果実<br>＊債務不履行解除である場合も",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769433228862,
    "note_id": 1769433228857,
    "front": "債務の不履行又は履行不能により、債務者が利益を取得した時は、債権者は＿＿＿＿＿＿＿ことができる",
    "back": "その受けた損害の限度においてかかる利益の償還を請求する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769433415420,
    "note_id": 1769433415411,
    "front": "受領遅滞中に、「当事者双方の責めに帰することができない事由」により債務が履行不能となった場合、かかる履行不能は＿＿＿＿＿＿＿ものとみなされるため、＿＿＿＿＿＿＿は＿＿＿＿＿＿＿ができない",
    "back": "債権者の責めに帰すべき事由により生じた / 債権者 / 反対給付の履行を拒むこと",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769521676515,
    "note_id": 1769521676507,
    "front": "目的物の特定後に、債務者の帰責によりそれが滅失した場合において、債務者が代わりの目的物を引き渡すと主張しているとき、債権者は債務不履行解除をすることができるか",
    "back": "・特定後に物が滅失しているため、物の引渡債務は履行不能<br>・債務者に帰責事由がある<br>→債権者は債務者に対して債務不履行責任を追求できるのが原則<br><br>・特定は種類債権を履行するための手段にすぎない<br>・債務者が履行を初めからやり直すと主張している場合には、上記結論を維持する必要はない<br>→特段の事情（債権者に不利益が生じる等）がない限り、債務者に変更権が認められる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769522101906,
    "note_id": 1769522101899,
    "front": "二重譲渡事例において、一方譲受人が登記を具備した他方譲受人に対して、自身の譲渡人に対する移転登記請求権を侵害したとして、不法行為に基づき損害賠償請求（709条）をすることはできるか",
    "back": "・債権にも不可侵性が認められるから、債権侵害に対して不法行為が成立する場合はあり得る<br>・自由競争の枠内にある行為によって、結果として偶然に他者の権利を侵害した場合にまで不法行為の成立を認めるのは妥当でない<br>→公序良俗（90条）の形態で侵害がなされ、故意ある加害行為がなされた場合に限り、違法性が認められ、不法行為が成立する<br>＊背信的悪意等",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769523474915,
    "note_id": 1769523474908,
    "front": "損害賠償責任について債務者が賠償すべき範囲（416条：「通常生ずべき損害」、通常の事情によって生じた損害、「特別の事情によって生じた損害」）",
    "back": "①「通常生ずべき損害」（416条1項）<br>・債務不履行により生じる損害は無限に拡大するおそれがあるから、賠償すべき損害を相当な範囲に限るべき<br>→現実に生じた損害のうち、特有の損害を除いた、社会的にみて相当といえる因果関係の範囲に限定<br>＝1項は相当因果関係の原則を定めたもの<br><br>②通常の事情によって生じた損害<br>＞＞通常事情に基づく通常生ずべき損害（通常損害）については、予見可能性を問題とすることなく、賠償請求を認める趣旨<br><br>③「特別の事情によって生じた損害」（416条2項）<br>・債務者が特別事情に予見可能性があるなら、特別損害まで責任を負わせても不当ではない<br><br>＞＞2項は、債務不履行時に当事者（債務者を指す）に予見可能性が認められる場合に限り、例外的に特別事情に基づく通常生ずべき損害（特別損害）についても賠償責任を認めたもの<br><br><br>＊メモ<br>1項において定められた相当因果関係の原則は2項にも適用される。<br>→特別事情に基づく / 通常生ずべき損害<br>通常事情に基づく通常生ずべき損害は条文により定められたものではなく、2項から逆説的に求められた概念<br><br><br>416条1項「債務の不履行に対する損害賠償の請求は、これによって通常生ずべき損害の賠償をさせることをその目的とする。」<br><br>2項「特別の事情によって生じた損害であっても、当事者がその事情を予見すべきであったときは、債権者は、その賠償を請求することができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769583798884,
    "note_id": 1769583798881,
    "front": "債務不履行責任における損害賠償額の算定時期",
    "back": "・金銭賠償の原則（417条）から、損害賠償請求権の金銭的評価が可能となる時点で算定するのが妥当<br>→原則として履行不能（債務不履行時）を基準とするべき<br><br>目的物の価格が騰貴しつつあるという特別の事情があり、かつ、履行不能時において、債務者がその事情を予見すべきであった場合<br>・・・騰貴した現在の価格（416条2項）<br><br>目的物の価格がいったん騰貴し、その後下落した場合は、最高価格の時に、債権者が転売その他の方法により利益を取得しただろうという事情について予見可能性がある（債権者が立証）<br>・・・最高価格による損害賠償が認められる<br><br><br>417条「損害賠償は、別段の意思表示がないときは、金銭をもってその額を定める。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769584247269,
    "note_id": 1769584247264,
    "front": "受領遅滞の法的性質",
    "back": "・債権はあくまで権利であって義務ではない<br>・反対債務の履行遅滞を原因とする受領遅滞は、債務不履行に基づく責任追及をすればよく、受領遅滞を債務不履行の特則と見る必要はない<br>→公平の観点から、履行遅滞から生ずる不利益を債権者に負担させることとした法定責任<br><br>→受領遅滞に陥るのに債権者の過失は不要<br><br>→受領遅滞にあることを理由として、債務者が債務不履行責任を追及することはできない<br>＊事案によっては、信義則（1条2項）を根拠に受領義務を認め、かかる義務違反を理由として債務不履行責任を追及することが可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769585065474,
    "note_id": 1769585065470,
    "front": "債権者代位において、①被保全債権は金銭債権である必要があるか②債務者が無資力であることを要するか",
    "back": "①<br>・債権者代位権は「自己の債権を保全するため必要がある」（債権保全の必要性、423条1項）場合にその行使が認められる<br>・被保全債権が金銭債権以外の債権であっても、債権保全の必要性が認められる場合はあり得る<br>・明文上で認められているケース（423条の7）<br>→債権保全の必要性が認められる限り債権者代位権の行使を認めるべき<br><br>②<br>・債権者代位は責任財産保全のためではなく、債権保全のための制度<br>・被保全債権が金銭債権でない場合には、無資力が債権保全の必要性を基礎づけない<br>→債務者が無資力である必要はない<br>＊被保全債権が金銭債権であっても無資力要件を必要としない事例も存在<br><br><br>423条の7「登記又は登録をしなければ権利の得喪及び変更を第三者に対抗することができない財産を譲り受けた者は、その譲渡人が第三者に対して有する登記手続又は登録手続をすべきことを請求する権利を行使しないときは、その権利を行使することができる。この場合においては、前三条の規定を準用する。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769586214938,
    "note_id": 1769586214932,
    "front": "借地上の建物の賃借人が、借地権者の有する建物買取請求権（借地借家法13条、14条）を代位行使することはできるか",
    "back": "金銭債権以外の債権であっても、債権保全の必要性が認められる場合には、債権者代位権を行使可能<br><br>・債権保全の必要性が認められるためには、代位権を行使することによって、債権者の権利が保全されるという関係になければならない<br>・建物買取請求権の代位行使によって得られる借地人の利益は建物の代金債権であって、賃借権の保全には役立たない<br>→建物賃借人が建物買取請求権を代位行使することはできない<br><br><br>借地借家法13条「借地権の存続期間が満了した場合において、契約の更新がないときは、借地権者は、借地権設定者に対し、建物その他借地権者が権原により土地に附属させた物を時価で買い取るべきことを請求することができる。」<br><br>14条「第三者が賃借権の目的である土地の上の建物その他借地権者が権原によって土地に附属させた物を取得した場合において、借地権設定者が賃借権の譲渡又は転貸を承諾しないときは、その第三者は、借地権設定者に対し、建物その他借地権者が権原によって土地に附属させた物を時価で買い取るべきことを請求することができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769586469364,
    "note_id": 1769586469360,
    "front": "対抗要件具備行為を「債権者を害する・・・行為」（424条1項）として、詐害行為取消しの対象とすることができるか",
    "back": "・物権や債権の譲渡行為と、それらについての対抗要件具備行為は別個の行為<br>・詐害行為取消権の対象となるのは、債務者の財産の減少を目的とする行為そのもの<br>・対抗要件具備行為は、第三者等に対して財産移転の効果を対抗し得る効果を生じさせるにすぎず、債務者の財産の減少を目的とする行為そのものではない<br>→対抗要件具備行為は「債権者を害する・・・行為」ではなく、詐害行為取消権の対象とならない<br><br><br>424条1項「債権者は、債務者が債権者を害することを知ってした行為の取消しを裁判所に請求することができる。ただし、その行為によって利益を受けた者（以下この款において「受益者」という。）がその行為の時において債権者を害することを知らなかったときは、この限りでない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769589954395,
    "note_id": 1769589954389,
    "front": "不法行為による損害賠償債務は、＿＿＿＿＿＿＿と同時に、何らの請求・催告を要することなく履行遅滞に陥る。<br>不法行為に係る訴訟追行を弁護士に委任し、相手方に勝訴した場合、債権者の弁護士費用の一部又は全部も損害と認められるため、同様。",
    "back": "損害の発生<br>＊判例上、弁護士費用の発生時期について、「不法行為時」と書かれているものの、交通事故の事例であったため混同したものだと推測",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769590026765,
    "note_id": 1769590026765,
    "front": "金銭債権に係る不履行、履行遅滞、履行不能は不可抗力を以て抗弁とすることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない<br>＊金銭の調達が容易である以上、これらが不可能であるといった事態は想定されていない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769590486581,
    "note_id": 1769590486562,
    "front": "<div>債務者が履行遅滞の責任を負っている間に双方の責めに帰することができない事由により債務が履行不能になった場合、かかる履行不能は＿＿＿＿＿＿＿によるものとみなす</div>",
    "back": "債務者の責めに帰する事由",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769590541872,
    "note_id": 1769590541872,
    "front": "目的物が二重譲渡された場合、＿＿＿＿＿＿＿時点で、特段の事情がない限り、他方の買主に対する債務の履行は不能となる",
    "back": "一方の買主に対する移転登記手続きが完了した",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769590790631,
    "note_id": 1769590790624,
    "front": "裁判所は＿＿＿＿＿＿＿場合にこれを考慮して損害賠償額を定めること（過失相殺）ができるに止まるが、＿＿＿＿＿＿＿場合はこれを考慮しなければならない",
    "back": "不法行為事例において被害者に過失があった / 債務不履行に関して債権者に過失があった<br><br><br>418条「債務の不履行又はこれによる損害の発生若しくは拡大に関して債権者に過失があったときは、裁判所は、これを考慮して、損害賠償の責任及びその額を定める。」<br><br>722条2項「被害者に過失があったときは、裁判所は、これを考慮して、損害賠償の額を定めることができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769590889937,
    "note_id": 1769590889933,
    "front": "安全配慮義務違反に係る債務不履行に基づく損害賠償請求権を取得した相続人は、遺族固有の慰謝料請求権を取得＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "しない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769590955254,
    "note_id": 1769590955253,
    "front": "安全配慮義務違反に基づく損害賠償債務は、＿＿＿＿＿＿＿時に履行遅滞に陥る",
    "back": "他の期限の定めのない債務不履行と同様に、債権者による請求",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769591030429,
    "note_id": 1769591030423,
    "front": "賠償予定額が設定されている場合に、これを［増額・減額］することはできないが、［増額・減額］することはできる",
    "back": "増額 / 減額",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769826544534,
    "note_id": 1769826544529,
    "front": "契約上に免責条項がある時、債務者に故意又は重過失がある場合、債務不履行責任を＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "負う",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769826599763,
    "note_id": 1769826599763,
    "front": "契約において定められた違約金は＿＿＿＿＿＿＿ではなく、＿＿＿＿＿＿＿を定めたものと推定される",
    "back": "違約罰 / 賠償額の予定",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769826729592,
    "note_id": 1769826729592,
    "front": "債権者代位を行なった場合、代位債権者は債務者に対して、その必要費の償還を請求することは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769826891825,
    "note_id": 1769826891825,
    "front": "債務者が第三債務者に対して権利行使しているとき、その債権者は債権者代位を行うことが＿＿＿＿＿＿＿<br>債権者による債権者代位が行われているとき、債務者は代位の対象である債権を行使することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない（債務者の権利行使の方法や結果に関わらず）&nbsp;/ できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769827061192,
    "note_id": 1769827061191,
    "front": "建物賃借人が賃貸人に代位して不法占拠者に明渡請求をする場合、自己に直接明渡しを求めることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769827135406,
    "note_id": 1769827135406,
    "front": "可分な債権について債権者代位を行う場合、＿＿＿＿＿＿＿のみ代位行使可能",
    "back": "被保全債権額の限度",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769827263390,
    "note_id": 1769827263385,
    "front": "取消権や相殺権などの形成権は、債権者代位の対象とすることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769827360983,
    "note_id": 1769827360983,
    "front": "債務者の債権を代位行使したとき、第三債務者から抗弁が提出された場合、債権者が主張できる再抗弁事由は、＿＿＿＿＿＿＿に限られる",
    "back": "債務者自身が主張することのできる事由（債権者固有の事情に基づく抗弁提出は不可）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769828009948,
    "note_id": 1769828009944,
    "front": "離婚に伴い一方から他方に不相当に過大な財産分与が行われた場合、一方の債権者はこれを詐害行為として取消すことはできるか",
    "back": "・身分行為により債務者の財産状態が悪化したとしても、第三者が介入して取消すのは不適当<br>→詐害行為取消しの対象となる債権は原則として、財産権を目的とする法律行為であり、身分行為は取消しの対象とならない（424条2項）<br><br>・768条3項の趣旨<br>・不相当に過大な財産分与は財産の隠匿行為に他ならず責任財産の減少を招く<br>・その部分については身分行為性が失われている<br>→分与が不相当に過大であり、財産処分に仮託してされた財産処分であると認めるに足りるような特段の事情があれば、その部分については、詐害行為として取消しの対象となる<br><br>＊目的財産が不可分である場合<br>・詐害行為が一部にのみ成立するケースであるため一部取消しが原則<br>→価額賠償のみを認めるべき（424条の6第1項）<br><br>＊＊相殺による事実上の優先弁済も可能<br><br><br>424条2項「前項の規定は、財産権を目的としない行為については、適用しない。」<br><br>424条の6第1項「債権者は、受益者に対する詐害行為取消請求において、債務者がした行為の取消しとともに、その行為によって受益者に移転した財産の返還を請求することができる。受益者がその財産の返還をすることが困難であるときは、債権者は、その価額の償還を請求することができる。」<br><br>768条3項「前項の場合には、家庭裁判所は、当事者双方がその協力によって得た財産の額その他一切の事情を考慮して、分与をさせるべきかどうか並びに分与の額及び方法を定める。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769828714374,
    "note_id": 1769828714374,
    "front": "土地の二重譲渡が行われ、一方が移転登記手続きを完了した場合、他方は、一方譲受人-譲渡人間の売買契約を詐害行為取消しすることはできるか",
    "back": "・他方譲受人が有する債権は土地引渡請求権という特定物債権であり、金銭債権を保有していない<br>・詐害行為取消しは責任財産保全のための制度であるから、被保全債権が金銭債権でなければならない<br>→詐害行為取消権を行使できないのが原則<br><br>・特定物債権も究極において損賠賠償債権に変じ得る以上、債務者の一般財産による担保が必要である点は金銭債権と異ならない<br>→履行不能により転化した損害賠償請求権を被保全債権として詐害行為取消権を行使することができる<br>（詐害行為取消権行使の時点までに金銭債権に変じていれば足りる）<br><br>登記によって決した優劣を覆すこととなり177条の趣旨に反しないか<br>・177条と424条は要件・効果を異にする別の制度<br>→424条の要件を満たした場合に詐害行為取消を認めることが必ずしも177条の趣旨を阻害することとはならない<br>しかし<br>・詐害行為取消しは責任財産保全のための制度<br>・移転登記請求まで認めれば登記によって決した優劣を覆すこととなり177条の趣旨に反する<br>債権者の下に登記の移転を請求することはできない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769829244837,
    "note_id": 1769829244830,
    "front": "詐害行為取消権の範囲（目的物が不可分である場合）",
    "back": "・詐害行為取消制度の目的は共同担保の回復にあり、現物返還を原則とすべき<br>→目的物が不可分である場合、債権額を超えて全額につき取消しを認め、現物返還を請求することができる<br><br>現物返還が不可能若しくは著しく困難であり、それを認めることが債務者及び債権者に不当の利益を与える結果になり、公平を欠くことになる場合（ex.抵当権者に代物弁済をして、抵当権者が登記を抹消した後）<br>→全部取消しを否定し、価額賠償に留めるべき<br><br><br>424条の6第1項「債権者は、受益者に対する詐害行為取消請求において、債務者がした行為の取消しとともに、その行為によって受益者に移転した財産の返還を請求することができる。受益者がその財産の返還をすることが困難であるときは、債権者は、その価額の償還を請求することができる。」<br><br>2項「債権者は、転得者に対する詐害行為取消請求において、債務者がした行為の取消しとともに、転得者が転得した財産の返還を請求することができる。転得者がその財産の返還をすることが困難であるときは、債権者は、その価額の償還を請求することができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769829512744,
    "note_id": 1769829512736,
    "front": "譲渡制限特約に反した債権譲渡に対する債務者の承諾の効果",
    "back": "・466条3項が、悪意又は重過失ある譲受人に対する譲渡制限特約の対抗を認めた趣旨は、弁済の相手方を固定し、見知らぬ第三者が弁済の相手方になることを防止する点にある　＝債務者の利益保護を図る<br>・保護されるべき債務者が、債権譲渡を承諾している場合には、そのような利益を放棄していると見ることができ、もはや債務者を保護すべき理由はない<br>→債務者が債権譲渡を承諾した場合には、譲渡制限特約を以て譲受人に対抗することができない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769833141607,
    "note_id": 1769833141601,
    "front": "詐害行為取消しは＿＿＿＿＿＿＿及び＿＿＿＿＿＿＿によってのみ行使することができる",
    "back": "訴えの方法 / 訴訟における抗弁提出",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769833621310,
    "note_id": 1769833621306,
    "front": "詐害行為取消しによる返還の内容が＿＿＿＿＿＿＿である場合には、その支払い又は引渡しを、直接取消権者に対してすることを求めることができる（424条の9）",
    "back": "金銭の支払い又は動産の引渡し<br>＊債務者の返還請求権と被保全債権の相殺による事実上の優先弁済<br><br>424条の9「債権者は、第四百二十四条の六第一項前段又は第二項前段の規定により受益者又は転得者に対して財産の返還を請求する場合において、その返還の請求が金銭の支払又は動産の引渡しを求めるものであるときは、受益者に対してその支払又は引渡しを、転得者に対してその引渡しを、自己に対してすることを求めることができる。この場合において、受益者又は転得者は、債権者に対してその支払又は引渡しをしたときは、債務者に対してその支払又は引渡しをすることを要しない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769833787683,
    "note_id": 1769833787680,
    "front": "詐害行為取消権の行使について、その要件である債務者の詐害意思（「債権者を害することを知って」）は＿＿＿＿＿＿＿が、<br>受益者・転得者の善意（「債権者を害することを知らなかったとき」）は＿＿＿＿＿＿＿が主張・立証する",
    "back": "取消権者 / 受益者・転得者",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769833892455,
    "note_id": 1769833892455,
    "front": "詐害行為取消権に係る訴訟の被告は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "受益者・転得者<br>＊債権者は、遅滞なく債務者に訴訟告知をしなければならない（424条の7第2項）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769833952059,
    "note_id": 1769833952058,
    "front": "<div>詐害行為取消権の行使により不動産の売買を取消した場合、直接自己へ移転登記手続きを行うよう請求することは＿＿＿＿＿＿＿</div>",
    "back": "177条の趣旨に抵触し許されない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769833971254,
    "note_id": 1769833971253,
    "front": "遺産分割協議は詐害行為取消しの対象と＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "なる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769834150227,
    "note_id": 1769834150225,
    "front": "詐害行為が被保全債権成立前に行われた場合には、当該債権者は詐害行為取消しを行うことが＿＿＿＿＿＿＿一方で、<br>被保全債権成立前の債権について債権者代位を行うことは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない / 可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769834264581,
    "note_id": 1769834264581,
    "front": "転得者に対して詐害行為取消しを行うためには、受益者との関係でもその要件を満たしていることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "必要（＝転得者のみならず受益者も、債権者を害することについて悪意である必要がある）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769834665566,
    "note_id": 1769834665562,
    "front": "<div>一部の債権者に対して財産を代物弁済に供した場合、他の債権者は共同担保の減少を理由にこれを詐害行為取消しすることが＿＿＿＿＿＿＿ところ、その対象となるのは＿＿＿＿＿＿＿のみ（424条の4）</div><div>目的物が可分である場合はその範囲のみが取り消されて返還請求、不可分である場合は＿＿＿＿＿＿＿のみ可能（424条の6第1項）</div>",
    "back": "できる / 過大な部分（債権額に比して代物弁済の給付が過大） / 価額賠償<br><br><br>424条の4「債務者がした債務の消滅に関する行為であって、受益者の受けた給付の価額がその行為によって消滅した債務の額より過大であるものについて、第四百二十四条に規定する要件に該当するときは、債権者は、前条第一項の規定にかかわらず、その消滅した債務の額に相当する部分以外の部分については、詐害行為取消請求をすることができる。」<br><br>424条の6第1項「債権者は、受益者に対する詐害行為取消請求において、債務者がした行為の取消しとともに、その行為によって受益者に移転した財産の返還を請求することができる。受益者がその財産の返還をすることが困難であるときは、債権者は、その価額の償還を請求することができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769836340476,
    "note_id": 1769836340470,
    "front": "債権が二重譲渡された場合の譲受人の優劣",
    "back": "債権が二重譲渡され、両譲受人が確定日付ある通知（467条2項）を備えた場合、いかにして優劣を決定すべきか<br><br>・法が対抗要件として、通知を要求した趣旨は債務者による譲渡の認識を通じて公示する点にある<br>・債務者の認識の先後を基準とすべき<br>・（確定日付は、譲渡人・債務者の通謀により、通知の日付を遡らせて第三者の権利を害することを可及的に防止する趣旨と考えるのが適当）<br>→確定日付ではなく、通知が債務者に到達した日付の先後を以て判断すべき<br><br>確定日付ある通知が債務者の下に同時到達した場合<br>・・・自説では優劣の判定ができない<br><br>どちらの譲受人も債務者に対して履行を請求できないのではないか？<br>・両譲受人は債務者対抗要件を具備している（467条1項）<br>・債務者が債務の履行を免れるべき理由はない<br>→否定<br><br>＞＞どちらの譲受人も債務者に対して債権全額の履行を請求することができる<br>＊債務者が二重弁済を強制される謂れはない、いずれかに弁済すれば債務者は債務を免れる<br>→一方譲受人が先に債権回収を了した場合<br>：債権者平等の原則、他方譲受人は一種の不当利得返還請求権（703条）の行使として債権額に応じた按分配当を求め得る<br><br>",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769836945366,
    "note_id": 1769836945357,
    "front": "債権の二重譲渡事例において、債務者が劣後譲受人に弁済した場合",
    "back": "債務者は、決定した優劣に拘束されるため、劣後譲受人に対して弁済しても無効な弁済にすぎないのが原則<br><br>善意で弁済した場合、478条によって当該弁済が有効とならないか？<br>・劣後譲受人も「受領権者としての外観を有するもの」にあたる可能性は否定できない<br>・467条は債権の帰属に関する規定であり、弁済の効力を規定する478条を適用しても同条（対抗要件主義）に反しない<br>→劣後譲受人を真の債権者であると信ずるにつき相当な理由がある場合は有効<br><br><br>467条1項「債権の譲渡（現に発生していない債権の譲渡を含む。）は、譲渡人が債務者に通知をし、又は債務者が承諾をしなければ、債務者その他の第三者に対抗することができない。」<br>2項「前項の通知又は承諾は、確定日付のある証書によってしなければ、債務者以外の第三者に対抗することができない。」<br><br>478条「受領権者（債権者及び法令の規定又は当事者の意思表示によって弁済を受領する権限を付与された第三者をいう。以下同じ。）以外の者であって取引上の社会通念に照らして受領権者としての外観を有するものに対してした弁済は、その弁済をした者が善意であり、かつ、過失がなかったときに限り、その効力を有する。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769837694311,
    "note_id": 1769837694308,
    "front": "債権譲渡をしてその旨通知したものの、譲渡債権者が反対債務を履行しなかった場合において、債務者は解除による債権消滅を主張して譲受債権者の履行請求を拒むことはできるか",
    "back": "解除権の行使は債権譲渡通知の到達後の事情であり「対抗要件具備時までに譲渡人に対して生じた事由」（468条1項）に当たらず、解除を譲受債権者に対抗することができないのではないか？<br><br>・「事由」の範囲について狭く解すると、債権譲渡通知のみによって債務者を不利益な地位に置くことになり妥当でない<br>→既発生の抗弁や抗弁権の発生原因にとどまらず、抗弁権発生の基礎となる事由も含まれる<br>→反対給付の未履行状態は対抗要件具備時までに生じている以上、解除権の行使を対抗可能<br><br><br>468条1項「債務者は、対抗要件具備時までに譲渡人に対して生じた事由をもって譲受人に対抗することができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769838789205,
    "note_id": 1769838789199,
    "front": "AがC銀行に対して預金債権を有していたが預金の名義をBとしていた。<br>C銀行のBに対する貸付時に、満期において貸付債権と定期預金債権を相殺する旨の相殺の予約をした。<br><br>C銀行は相殺権を行使することはできるか",
    "back": "有効な債権債務の対立がなく相殺することはできない（505条1項）のではないか？<br><br>定期預金債権の債権者は誰か？<br>・出資者を保護すべき<br>・通常、銀行は債権者が誰であるかについて利害関係を持たない以上、名義に対する信頼の保護は不要<br>→出資者を債権者であると見るのが妥当<br><br>＞＞BC間に有効な債権の対立がなく相殺をすることはできない<br><br>・Cは、定期預金債権と貸付債権を相殺することを見込んで貸付を行っている以上、その相殺への期待を保護する必要がある<br>→定期預金への担保設定・貸付・相殺予約・相殺という一連の行為を、経済的機能の点で定期預金債権の弁済と同視し、478条を類推適用<br>＊善意・無過失の基準時は貸付時（相殺を前提に貸し付けているため）<br><br><br>478条「受領権者（債権者及び法令の規定又は当事者の意思表示によって弁済を受領する権限を付与された第三者をいう。以下同じ。）以外の者であって取引上の社会通念に照らして受領権者としての外観を有するものに対してした弁済は、その弁済をした者が善意であり、かつ、過失がなかったときに限り、その効力を有する。」（相殺を予定して貸し付けているため）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769929409883,
    "note_id": 1769929409876,
    "front": "詐害行為取消しの認容判決は＿＿＿＿＿＿＿に対して効力を有する",
    "back": "被保全債権者の債務者及び当該債務者に対して債権を有するすべての者",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769929562268,
    "note_id": 1769929562268,
    "front": "転得者に対して詐害行為取消権が行使された場合、転得者は受益者に対して反対給付の返還請求又はその価額の償還請求をすることができるところ、かかる請求権を被保全債権の債務者に対して直接行使することは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769929778730,
    "note_id": 1769929778727,
    "front": "行為時には詐害行為に該当するものであったが、その後の事情により「債権者を害する」ものでなくなった場合、債権者は詐害行為取消権を行使することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769929852242,
    "note_id": 1769929852241,
    "front": "連帯債権者はそれぞれが＿＿＿＿＿＿＿の範囲で、他の債権者の同意なしに、債務者に対して履行を請求することができる",
    "back": "債権全額",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769930508688,
    "note_id": 1769930508684,
    "front": "相殺における受動債権の弁済期到来の要否",
    "back": "相殺の要件として両債権が弁済期にあることが要求されている（505条1項）<br><br>・受動債権については、期限の利益を放棄し（136条2項）、繰上げ弁済をすることができる<br>→自動債権のみ弁済期にあれば相殺をなし得るのではないか？<br><br>・505条1項の文理<br>・受動債権の債務者がいつでも期限の利益を放棄できることを理由に相殺適状を認めることは債務者が既に享受した期限の利益を自ら遡及的に消滅させることになって相当でない<br>→弁済期が現実に到来していることが必要<br><br><br>505条1項「二人が互いに同種の目的を有する債務を負担する場合において、双方の債務が弁済期にあるときは、各債務者は、その対当額について相殺によってその債務を免れることができる。ただし、債務の性質がこれを許さないときは、この限りでない。」<br><br>136条2項「期限の利益は、放棄することができる。ただし、これによって相手方の利益を害することはできない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769931003776,
    "note_id": 1769931003776,
    "front": "「対抗要件具備時より前の原因に基づいて生じた債権」（469条2項1号）を自動債権とする相殺が可能であるところ、「前の原因」の意義",
    "back": "・469条2項1号と2号の対比<br>→「原因」には「契約」のみならず、不法行為や不当利得等も含む<br><br>469条2項1号の趣旨は相殺への合理的期待が認められる点にある<br>→自動債権の発生原因が形式的・客観的に対抗要件具備時より前に存在していただけでは足りず、<br>自動債権と受動債権の内容及び相互の関連性を考慮したときに、相殺への合理的期待があるか否かによって実質的に判断<br><br><br>469条<br>1項「債務者は、対抗要件具備時より前に取得した譲渡人に対する債権による相殺をもって譲受人に対抗することができる。」<br><br>2項「債務者が対抗要件具備時より後に取得した譲渡人に対する債権であっても、その債権が次に掲げるものであるときは、前項と同様とする。ただし、債務者が対抗要件具備時より後に他人の債権を取得したときは、この限りでない。」<br>一　対抗要件具備時より前の原因に基づいて生じた債権<br>二　前号に掲げるもののほか、譲受人の取得した債権の発生原因である契約に基づいて生じた債権",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769931888707,
    "note_id": 1769931888706,
    "front": "相殺権者の優劣の判断方法（相殺適状 or 相殺の意思表示　の先後）<br><br>事例：AとBが互いに債権を有しているところ、Aの債権者CがAの有する債権を差押えて転付命令を得た。CはこれとBが自身に対して有する債権と相殺すると主張。のちにBがAB間における相殺を主張。",
    "back": "・相殺の意思表示の時点で対象となる債権が遡及的に消滅し（506条2項）、他方相殺権者が相殺適状にないこととなる<br>・（511条1項も転付債権者からの相殺を妨げるものではない）<br>→相殺権者の優劣の判断基準は、意思表示の先後による<br><br><br>506条2項「前項の意思表示は、双方の債務が互いに相殺に適するようになった時にさかのぼってその効力を生ずる。」<br><br>511条1項「差押えを受けた債権の第三債務者は、差押え後に取得した債権による相殺をもって差押債権者に対抗することはできないが、差押え前に取得した債権による相殺をもって対抗することができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769932477664,
    "note_id": 1769932477653,
    "front": "主債務の発生原因である契約が解除された場合、原状回復義務（545条1項）が生じるところ、保証人はかかる義務まで保証するのか",
    "back": "・解除の趣旨は解除権者を双務契約の法的拘束から解放して契約締結前の状態を回復させる点にある<br>→解除は遡及効<br><br>契約が解除されれば、主債務が消滅し、付従性により保証債務も消滅するのが原則<br><br>・保証人としては主債務者が負担する一切の債務を保証する意思があるのが通常<br>・特に特定物引渡債務の保証の場合は、債務不履行に起因して負担する債務につき保証する趣旨<br>→反対の意思表示がない限り、原状回復義務は「その債務に従たるすべてのもの」（447条1項）に含まれる<br><br><br>447条1項「保証債務は、主たる債務に関する利息、違約金、損害賠償その他その債務に従たるすべてのものを包含する。」<br><br>545条1項「当事者の一方がその解除権を行使したときは、各当事者は、その相手方を原状に復させる義務を負う。ただし、第三者の権利を害することはできない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769932704367,
    "note_id": 1769932704366,
    "front": "物上保証人の事前求償権の有無",
    "back": "物上保証人も保証人と同様に（460条）事前求償権を有するか<br><br>・「弁済し、又は・・・所有権を失ったとき」という351条の文言<br>・物上保証人は担保目的物に責任が限定されているため、保護の必要性は低い<br>→物上保証人は事前求償権を有しない<br><br><br>351条「他人の債務を担保するため質権を設定した者は、その債務を弁済し、又は質権の実行によって質物の所有権を失ったときは、保証債務に関する規定に従い、債務者に対して求償権を有する。」<br><br>460条「保証人は、主たる債務者の委託を受けて保証をした場合において、次に掲げるときは、主たる債務者に対して、あらかじめ、求償権を行使することができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769934485882,
    "note_id": 1769934485875,
    "front": "相続財産である不動産から、相続開始後に生じた果実（賃料等）は、＿＿＿＿＿＿＿として、＿＿＿＿＿＿＿の対象となる",
    "back": "遺産とは別個の財産である分割単独債権 / 当然分割<br>＊当事者間の合意により遺産分割の対象にすることができる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769934586571,
    "note_id": 1769934586568,
    "front": "併存的債務引受けを行なった場合、＿＿＿＿＿＿＿場合と同様の法的関係になる",
    "back": "連帯債務を負担した",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769934885159,
    "note_id": 1769934885157,
    "front": "連帯債務は、弁済した金額が自己の負担部分を超えない場合、他の債務者に対して求償権を行使することが＿＿＿＿＿＿＿一方、連帯保証人はこの場合に求償権を行使することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる / できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769934980560,
    "note_id": 1769934980559,
    "front": "過誤等の事情により、連帯債務者それぞれとの関係で異なる利率の債権が成立する場合が＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "ある",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769935468297,
    "note_id": 1769935468295,
    "front": "他に連帯債務者がいることを知りながら共同免責の対象となる行為を行なった場合、その旨の通知をしなければ、他の連帯債務者は＿＿＿＿＿＿＿ことができる",
    "back": "債権者に対抗できる事由を以て当該債務者からの求償権を拒む<br><br>ex.他の債務者が相殺権を有していた場合、通知せずに弁済した債務者は、当該他の債務者に求償することができず、その部分について債権者に求償することとなる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769935690974,
    "note_id": 1769935690974,
    "front": "弁済等により共同免責を得た連帯債務者が、その通知を怠ったため、他の連帯債務者が善意で弁済等の行為をした場合、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "第二の弁済（後者による弁済）が有効であるとみなす<br><br>＊この場合において、後者が事前の通知を怠って弁済した場合には第二の弁済は有効とみなされない→第一の弁済が有効",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769935805361,
    "note_id": 1769935805361,
    "front": "連帯債務者の一人について債務の無効・取消原因があった場合、他の連帯債務者との関係において、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "債務の存在が否定されない（相対効）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769936723921,
    "note_id": 1769936723913,
    "front": "契約準備段階における不当破棄（契約交渉の不当破棄）事例において、いかなる法的根拠に基づいて準備費用を請求できるか",
    "back": "原則として、契約関係にない当事者の間では、不法行為に基づく損害賠償請求（709条）ができるのみ<br><br>・契約準備段階にある当事者は、信義則（1条2項）の支配する緊密な関係に入る<br>→相互に相手方の人格・財産を害しない信義則上の義務を負う<br><br>このような義務違反を根拠として債務不履行責任としての損害賠償義務（415条1項）が認められないか？<br><br>①当事者間の交渉が、機縁的準備にとどまらず、社会通念上、契約締結のための準備的段階に成熟したといえること<br>②一方当事者が、契約締結により利益を得ると信じ、かつ契約締結のために準備に及ぶことが相当であると判断されること<br>③その信頼及び準備行為をすることについて、他方が明示又は黙示の言動によって誘因を与えたこと<br>④他方について、かかる準備行為を防止すべき注意義務があり、かつその義務に違反したこと<br><br>＞＞これらを満たす場合には、債務不履行に基づく損害賠償請求が認められる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769936888603,
    "note_id": 1769936888603,
    "front": "説明義務違反に基づく債務不履行責任の成否",
    "back": "・締結された契約は、説明義務違反の結果であり、説明義務を契約に基づいて生じた義務と位置付けることはできない（一種の背理）<br>→不法行為に基づく賠償請求しかなし得ない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769937541512,
    "note_id": 1769937541507,
    "front": "被用者が仕事中に事故で負傷した場合、被用者は使用者に対して、不法行為責任のみならず、債務不履行責任を追求することはできないか",
    "back": "雇用契約（623条）における使用者の中心的債務は賃金支払義務<br>→使用者はかかる義務にさえ違反しなければ、債務不履行責任を問われるいわれはないのでは？<br><br>被用者が労働を供給するに当たっての安全性は使用者側に依存<br>→特別な社会的接触の関係に入った当事者間において、当該法律関係における信義則上の付随的義務として、契約の相手方の生命・安全を保護すべき義務を負う<br>→かかる義務違反を根拠として債務不履行責任を問うことができる<br><br><br>623条「雇用は、当事者の一方が相手方に対して労働に従事することを約し、相手方がこれに対してその報酬を与えることを約することによって、その効力を生ずる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1769937879276,
    "note_id": 1769937879273,
    "front": "契約の取消しに伴い当事者相互が原状回復請求権（121条の2第1項）を有する場合、両請求権は同時履行の関係に立つか",
    "back": "原状回復義務は、双務契約上の債権債務ではない以上、533条の直接適用は認められない<br><br>・互いの原状回復義務は一個の法律関係から生じており、対価的牽連性を有する<br>・同時履行の抗弁権の趣旨である当事者間の公平はこの場合も妥当<br>→明文ない場合でも同時履行関係を肯定<br>→互いの原状回復請求権は同時履行の関係に立つ（533条類推適用）<br><br><br>121条の2第1項「無効な行為に基づく債務の履行として給付を受けた者は、相手方を原状に復させる義務を負う。」<br><br>533条「双務契約の当事者の一方は、相手方がその債務の履行（債務の履行に代わる損害賠償の債務の履行を含む。）を提供するまでは、自己の債務の履行を拒むことができる。ただし、相手方の債務が弁済期にないときは、この限りでない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770010261459,
    "note_id": 1770010261459,
    "front": "既に弁済した連帯債務者について債務の免除があった場合、当該債務者は求償権を取得＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "しない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770010303773,
    "note_id": 1770010303773,
    "front": "保証債務には、利息、違約金、損害賠償債務など、その債務に従たるすベてのものを包含＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770010369358,
    "note_id": 1770010369358,
    "front": "<div><font color=\"#000000\">保証人が主たる債務者に通知しないで債務の消滅行為をした場合、主たる債務者は＿＿＿＿＿＿＿を以て、保証人の求償に対抗可能</font></div>",
    "back": "債権者に対抗することができた事由",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770010417137,
    "note_id": 1770010417137,
    "front": "個人根保証契約において極度額を定めなかった場合、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "当該契約は無効となる（法人間の根保証契約の場合には有効）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770010522420,
    "note_id": 1770010522420,
    "front": "個人根保証契約の元本確定日は契約締結日から＿＿＿＿＿＿＿年を超える場合には＿＿＿＿＿＿＿、元本確定日の定めがない場合には＿＿＿＿＿＿＿年となる",
    "back": "5 / 無効 / 3",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770011664331,
    "note_id": 1770011664322,
    "front": "個人根保証契約の元本確定事由<br>・＿＿＿＿＿＿＿<br>＊個人貸金等根保証契約の場合は＿＿＿＿＿＿＿<br><br>・＿＿＿＿＿＿＿<br>＊個人貸金等根保証契約の場合は＿＿＿＿＿＿＿<br><br>・＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "債権者が保証人の財産について強制執行又は担保権実行を申立てたとき<br>＊主たる債務者の財産について〜ときも<br><br>保証人が破産手続開始決定を受けたとき<br>＊主たる債務者が〜ときも<br><br>主たる債務者又は保証人が死亡したとき",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770011778149,
    "note_id": 1770011778149,
    "front": "根抵当権の元本確定事由<br>・＿＿＿＿＿＿＿<br>・＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "根抵当権者が抵当不動産について競売若しくは担保不動産収益執行、差押えを申立てたとき<br><br>債務者又は根抵当権設定者が破産手続開始決定を受けたとき",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770011838651,
    "note_id": 1770011838651,
    "front": "主たる債務者について生じた時効中断は、保証人に対しても効力を＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "生ずる　＊逆はない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770019189534,
    "note_id": 1770019189533,
    "front": "同時履行の抗弁権の成否<br>・土地明渡しと建物買取請求権（借地借家14条）<br>・建物の明渡しと造作買取請求権（借地借家33条）",
    "back": "①<br>・建物買取請求により売買契約類似の法律関係が成立<br>→同時履行の抗弁権（533条）によって、代金の支払いがあるまでは建物の引渡しを拒むことができる<br><br>さらに進んで、土地の明渡しまで拒むことはできるか？<br>・建物の引渡しを拒みつつ、土地の明渡しを行うことは物理的に不可能<br>→反射的に土地の明渡しも拒むことができると解さざるを得ない<br><br>＞＞土地の明渡しと代金支払いも同時履行の関係に立つ<br>＊賃料相当額については不当利得（704条）として返還すべき<br><br>②<br>・造作買取請求により売買契約類似の法律関係が成立<br>→同時履行の抗弁権によって、代金の支払いがあるまでは造作の引渡しを拒むことができる<br><br>さらに進んで、造作の明渡しまで拒むことはできるか？<br>・造作は一般に建物に比して価値が低いから、建物の明渡しまで拒めるとすると建物所有者の不利益が大きい<br>・造作は建物から取り外すことができるため、物理的に建物の明渡しが不可能であることもない<br>→建物の明渡しは拒むことができない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770019727819,
    "note_id": 1770019727814,
    "front": "弁済提供（492条）によって同時履行の抗弁権（533条）が消滅するか<br>・履行請求をする場合<br>・契約解除をする場合<br>＊弁済提供により初めて履行遅滞が違法となる→解除",
    "back": "①<br>・一旦履行の提供をした者がその後無資力となる場合も存在する以上、無条件に債務を履行しなければならないとするのは公平でない<br>・債務者が履行の提供をしても債務を免れるわけではないから、両債務の牽連関係は維持されるべき<br>→弁済提供によっては同時履行の抗弁権は消滅しない<br>＊同時履行の抗弁権を奪うには提供を継続する必要がある<br><br>②<br>・この場合は両当事者の債権債務は消滅するのであり、同時履行の抗弁権を否定しても無条件に債務を履行させることにはならない<br>・契約関係が消滅する場面であり、両債権の牽連関係維持の要請は働かない<br>→解除をする場合、弁済提供によって同時履行の抗弁権は消滅する<br><br><br>492条「債務者は、弁済の提供の時から、債務を履行しないことによって生ずべき責任を免れる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770020351505,
    "note_id": 1770020351503,
    "front": "期限の定めのない債務における二重催告の要否",
    "back": "・期限の定めのない債務は催告があって初めて遅滞に陥る（412条3項）<br>・履行遅滞による解除をする場合、解除の要件としての催告が必要になる（541条）<br>→条文を機械的に適用した場合、二度の催告が必要ではないか？<br><br>・催告の趣旨は、債務者に対して最後の履行の機会を与える点にあるため、催告は一度行えば十分<br>・履行遅滞は解除の要件であり、催告をなすための要件ではない<br>→付遅滞のための催告と解除の要件としての催告は兼ねることができる<br><br><br>412条3項「債務の履行について期限を定めなかったときは、債務者は、履行の請求を受けた時から遅滞の責任を負う。」<br><br>541条「当事者の一方がその債務を履行しない場合において、相手方が相当の期間を定めてその履行の催告をし、その期間内に履行がないときは、相手方は、契約の解除をすることができる。ただし、その期間を経過した時における債務の不履行がその契約及び取引上の社会通念に照らして軽微であるときは、この限りでない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770020881884,
    "note_id": 1770020881878,
    "front": "複合的契約の解除（別個の契約のうち一方の債務不履行を理由に他方の契約を解除することはできるか）",
    "back": "他方について解除の要件を満たさない以上、原則として他方の契約の解除をすることはできない<br><br>・密接な関連性を有する２個以上の契約についてまで、かかる原則を貫くのは、契約当事者の合理的意思に反する<br>・契約において重要であるのは、契約当事者がどのような目的で、何を約定したか<br>→両契約の目的が相互に、密接に、関連づけられていて、社会通念上、いずれかが履行されただけでは契約を締結した目的が全体としては達成されないと認められる場合<br>には、例外的に、一方の契約上の債務不履行を理由に、併せて他方の契約を解除できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770125123701,
    "note_id": 1770125123698,
    "front": "主債務とは別に、保証債務固有の違約金や損害賠償額を約定することは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770125204063,
    "note_id": 1770125204063,
    "front": "検索の抗弁を行使するためには、保証人が、＿＿＿＿＿＿＿ことを証明する必要がある",
    "back": "主たる債務者に弁済する資力があり、かつ、執行が容易である",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770125494317,
    "note_id": 1770125494317,
    "front": "連帯債務者の一人の依頼により、そのために債権者と保証契約を締結した場合において、保証人が保証債務を履行した際は、＿＿＿＿＿＿＿求償権を取得する",
    "back": "その債務者に対してのみならず、他の連帯債務者に対しても",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770125787921,
    "note_id": 1770125787918,
    "front": "主たる債務者に対する履行の請求等に基づく時効の中断の効力は保証人に対して＿＿＿＿＿＿＿＿が、主たる債務の時効が完成したのち、主たる債務者が消滅時効を放棄した場合、保証人は消滅時効を援用＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "も及ぶ / することができる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770125838556,
    "note_id": 1770125838554,
    "front": "主たる債務者の弁済期が延長された場合、保証債務の弁済期は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "延長される",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770126165343,
    "note_id": 1770126165343,
    "front": "身元保証契約において、身元保証人が責任を負うおそれがあるときは、使用者は＿＿＿＿＿＿＿しなければならない",
    "back": "その旨を遅滞なく通知",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770126846755,
    "note_id": 1770126846753,
    "front": "根保証契約において、債権者が被保証債権を譲渡した場合、それが＿＿＿＿＿＿＿であっても、譲受人は保証人に対し、保証債務の履行を請求することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "元本確定期日前の譲渡 / できる<br>＊明文で否定されている根抵当権とは異なり、根保証は判例で随伴性が認められている",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770127018730,
    "note_id": 1770127018726,
    "front": "保証人は＿＿＿＿＿＿＿者であることを要するが、債権者が保証人を指名した場合にはその限りではない",
    "back": "行為能力者であり、かつ弁済可能な資力を有する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770191833849,
    "note_id": 1770191833847,
    "front": "保証契約は＿＿＿＿＿＿＿と＿＿＿＿＿＿＿との間で締結されるため、＿＿＿＿＿＿＿の意思に反してこれを行うことができる<br>＊連帯の特約は＿＿＿＿＿＿＿と＿＿＿＿＿＿＿の間で締結する",
    "back": "債権者 / 保証人 / 債務者 /債権者 / 保証人",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770192137907,
    "note_id": 1770192137907,
    "front": "事業のために負担する債務について、保証を受けるには、＿＿＿＿＿＿＿がなされていなければならない",
    "back": "契約締結前1ヶ月以内に作成された公正証書で保証人となろうとする旨の意思表示",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770193502189,
    "note_id": 1770193502189,
    "front": "・のために負担する債務について保証（根保証）を受ける場合には、＿＿＿＿＿＿＿をすることが必要<br>・保証人の請求があるときは、＿＿＿＿＿＿＿をしなければならず、<br>・＿＿＿＿＿＿＿場合には、債権者は2ヶ月以内に、その旨を保証人に通知しなければならない",
    "back": "・保証人に対して、財産・収支状況、それ以外の債務負担、担保に関する情報の提供<br>・被保証債務の全て（元本、利息、違約金）の不履行の有無、残額、弁済期の到来状況に関する情報提供<br>・主たる債務者が期限の利益を喪失した",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770193857510,
    "note_id": 1770193857509,
    "front": "譲渡制限特約付債権譲渡は原則として有効であるところ、＿＿＿＿＿＿＿場合には、債務者が譲受債権者に対する弁済を免れる（履行を拒むこと、譲渡債権者に対する債務消滅事由を譲受債権者に対抗することが可能）",
    "back": "譲受人が悪意・重過失ある",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770193877583,
    "note_id": 1770193877583,
    "front": "譲渡制限特約の効力は強制執行に適用＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "されない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770193965966,
    "note_id": 1770193965966,
    "front": "債権譲渡通知は債権者代位の対象と［なる・ならない］",
    "back": "ならない　＊事実行為であり、権利の行使ではない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770195053031,
    "note_id": 1770195053026,
    "front": "法人が債権譲渡した場合において、債権譲渡登記ファイルに登記がなされたときは、債務者以外の第三者との関係で＿＿＿＿＿＿＿とみなす<br>債務者との関係では、＿＿＿＿＿＿＿することにより対抗要件を具備する",
    "back": "確定日付のある証書による通知があったもの / 登記事項証明書を交付して通知",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770195593422,
    "note_id": 1770195593420,
    "front": "債権の譲受人と差押債権者の優劣は＿＿＿＿＿＿＿と＿＿＿＿＿＿＿の先後によって決する",
    "back": "債権譲渡の第三者対抗要件（確定日付ある証書による通知・承諾） / 差押命令の到達",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770195798613,
    "note_id": 1770195798613,
    "front": "賃貸人の、建物の無断転貸に基づく賃貸借契約の解除主張に対して、賃貸人が承諾したことを以て反論する場合、かかる承諾の存在は＿＿＿＿＿＿＿が立証する",
    "back": "賃借人<br>＊「賃貸人の承諾を得なければ・・・転貸することはできない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770196018104,
    "note_id": 1770196018103,
    "front": "債権譲渡の予約について、債務者対抗要件は＿＿＿＿＿＿＿のみでは足りず、＿＿＿＿＿＿＿が必要",
    "back": "予約段階での通知・承諾 / 予約完結権行使時点における再度の通知・承諾",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770196362015,
    "note_id": 1770196362014,
    "front": "免責的債務引受の成立要件<br>：＿＿＿＿＿＿＿<br>or ＿＿＿＿＿＿＿<br><br>併存的債務引受の成立要件<br>：＿＿＿＿＿＿＿<br>or ＿＿＿＿＿＿＿<br>or ＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "債権者と引受人との契約　＋　債務者に対する通知<br>債務者と引受人との契約　＋　債権者の承諾<br><br>三者契約<br>債権者との引受人の契約<br>債務者と引受人の契約　＋　債権者の承諾<br><br>＊いずれの場合も、成立要件として債権者の承諾が必要な場合には債権者の承諾時、そうではない場合には契約時にその効力が生じる<br>",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770207307592,
    "note_id": 1770207307589,
    "front": "解除の効果の法的性質（直接効果説）、原状回復義務の法的性質",
    "back": "①<br>・解除の趣旨は、解除権者を双務契約の法的拘束から解放して、契約締結前の状態を回復させる点にある<br>→解除により、契約が遡及的に消滅する<br><br>②<br>・直接効果説から<br>→原状回復義務（545条1項）は不当利得返還債務の特則であって、原状回復まで返還の範囲を広げたもの",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770207652750,
    "note_id": 1770207652750,
    "front": "目的物が双方の責めに帰することができない事由により滅失している場合において、解除権を行使した場合の法的帰結",
    "back": "解除権の行使により、互いに原状回復義務を負う（545条1項）<br><br>目的物が滅失している以上、相手方の原状回復義務は履行不能となり、解除権者は履行を求めることができない（412条の2第1項）<br><br>原状回復は契約の清算の場面であるから、この場合、客観的価値の返還がその債務の内容となる<br><br><br>412条の2第1項「債務の履行が契約その他の債務の発生原因及び取引上の社会通念に照らして不能であるときは、債権者は、その債務の履行を請求することができない。」<br><br>545条1項「当事者の一方がその解除権を行使したときは、各当事者は、その相手方を原状に復させる義務を負う。ただし、第三者の権利を害することはできない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770214376145,
    "note_id": 1770214376144,
    "front": "数量に関する担保責任（契約不適合責任）<br>①判断方法<br>②損害賠償の範囲",
    "back": "①<br>数量に関する契約不適合責任（562条以下）が認められるためには、売買の「目的物」が「数量に関して契約の内容に適合しない」といえることが必要<br><br>その判断は〜<br>当事者において、目的物の実際に有する数量を確保するため、一定の面積・容積・重量・員数又は尺度あることを売主が契約において表示し、かつ、この数量を基礎として代金額が定められているか<br>〜で決せられる<br><br>②<br>履行利益が損害賠償の範囲に含まれるか<br><br>法は、契約不適合責任について損害賠償に関する一般規定を準用している（564条、415条）<br>→損害賠償の範囲は416条により画される<br><br>416条解釈論（相当因果関係、「通常生ずべき損害」、「特別事情によって生じた損害」）<br><br>・売買において、数量という契約の一要素が、買主による契約の評価全体において占める比重は必ずしも明らかでない<br>・そのため、契約時の数量の表示は、当該数量による履行利益の発生を担保する趣旨であるとまでは解されない<br>→1項による賠償請求否定<br><br>数量の表示が、代金額決定の基礎にとどまらず、売買契約の目的を達成する上で特段の意味を有するものである場合<br>ex. 買主が特定の用途のために一定の数量が必要（転売利益を得ることが目的）である旨を説明し、売主がこれに適合するものとして数量の表示をした等<br>→「特別事情に基づく」通常生ずべき損害として認められる<br>＋売主の予見可能性を肯定",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770214569874,
    "note_id": 1770214569874,
    "front": "代金増額請求の可否（目的物が契約で定めた数量を超過していた場合、売主は563条の類推適用によって超過分の代金増額請求ができるか）",
    "back": "・563条は、数量の不足を前提として、買主の法的救済手段を定めている以上、数量超過の場合は類推の基礎に欠ける<br>・我が国では買い得として処理する慣行<br>→同条の類推適用は否定すべき<br><br><br>563条「前条第一項本文に規定する場合において、買主が相当の期間を定めて履行の追完の催告をし、その期間内に履行の追完がないときは、買主は、その不適合の程度に応じて代金の減額を請求することができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770515926595,
    "note_id": 1770515926593,
    "front": "併存的・免責的債務引受のいずれも、債務者の意思に反して行うことが＿＿＿＿＿＿＿<br>一方、保証契約は債務者の意思に反して行うことが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる / できる<br>＊いずれの場合も債権者の意思は必ず介在することとなる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770516027929,
    "note_id": 1770516027929,
    "front": "債権者は、＿＿＿＿＿＿＿の承諾を得て、免責的債務引受により引き受けられた債務に担保を移すことができる",
    "back": "担保設定者",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770516259543,
    "note_id": 1770516259539,
    "front": "双務契約において債権・債務の一方のみを譲受け（引受け）た場合、当該契約の解除権や解除の相手方としての地位は譲受人（引受人）に移転＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "しない<br>＊解除権は、契約上の地位の移転等、全債権債務関係と共にのみ移転する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770516435481,
    "note_id": 1770516435476,
    "front": "借地上建物の賃借人は「利害関係を有する者」に＿＿＿＿＿＿＿＿、借地人の意思に反して地代の弁済をすることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "当たり / できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770516553493,
    "note_id": 1770516553490,
    "front": "相当の期間を定めて履行の催告をし、当該期間が経過した場合において、解除権を行使する前（解除の意思表示前）に相手方から債務の履行があった場合には、その受領を拒むことが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない　＊当然、解除権を行使することもできない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770516658916,
    "note_id": 1770516658916,
    "front": "弁済費用（債務の履行費用）を負担するのは原則として＿＿＿＿＿＿＿。債権者の住所移転等の事情により、費用が増加した場合には、その増加額は＿＿＿＿＿＿＿が負担する。",
    "back": "債務者 / 債権者",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770516764340,
    "note_id": 1770516764340,
    "front": "特定物の引渡債務が損害賠償債務に転化した場合、その履行地は［引渡債務の目的物所在地・債権者住所］",
    "back": "債権者住所",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770516860815,
    "note_id": 1770516860815,
    "front": "表見受領権者に対する弁済の場合を除き、債務者が、受領権限を有さない者に対して弁済をした場合、かかる弁済は、＿＿＿＿＿＿＿＿。",
    "back": "債権者がこれにより利益を受けた限度においてのみ効力を有する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770517682859,
    "note_id": 1770517682856,
    "front": "賃貸借目的物に不法占拠者がいるが、賃貸人が排除しない場合",
    "back": "賃貸人に使用収益させる義務の履行を求める（601条）<br>→賃貸人が非協力的であり実効性なし<br><br>占有訴権（200条1項）の行使<br>→占有を取得していない上、1年の期間制限<br><br>賃借権を被保全権利として、賃貸人が有する妨害排除請求権を代位行使することはできないか？<br>・保全の必要性が認められれば、被保全債権は金銭債権以外も可能<br>→代位行使可能<br>＊賃借権保全の観点から、直接賃借人に対する明渡請求も可能<br><br>対抗要件の具備を条件として、賃借権に基づく妨害排除請求権も認められる（605条の4）<br><br><br>605条の4「不動産の賃借人は、第六百五条の二第一項に規定する対抗要件を備えた場合において、次の各号に掲げるときは、それぞれ当該各号に定める請求をすることができる。」<br>一　その不動産の占有を第三者が妨害しているとき　その第三者に対する妨害の停止の請求<br>二　その不動産を第三者が占有しているとき　その第三者に対する返還の請求",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770518334734,
    "note_id": 1770518334733,
    "front": "賃借権の時効取得の可否（Aの土地について無権限者Bから10年間、善意・無過失で賃借し賃料を支払っていた場合に、土地所有者Aからの明渡請求を拒むことはできるか）",
    "back": "無権限者から賃借を受けたに過ぎず、正当な占有権限を有さない以上、明渡請求に応じなければならないのが原則<br><br>賃借権の時効取得（163条）を主張してこれを拒むことはできないか？<br><br>・債権は占有を要素とせず、一回的給付を目的とするため、権利行使の継続性が認められない<br>→「財産権」に当たらず、時効取得が認められないのが原則<br><br>・不動産賃貸借は、占有を要素とし、権利行使の継続性が予定されており、地上権とほとんど変わらない権能を有する<br>→不動産賃貸借は「財産権」に当たり、時効取得も可能<br><br>地上権の時効取得の要件に準じ、<br>①土地の継続的用益という外形的事実の存在（「公然と行使する」）<br>②賃借の意思に基づくことが客観的に表現されていること（自己のためにする意思をもって」）<br>を満たせば、賃借権の時効取得が可能<br><br><br>163条「所有権以外の財産権を、自己のためにする意思をもって、平穏に、かつ、公然と行使する者は、前条の区別に従い二十年又は十年を経過した後、その権利を取得する。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770520147824,
    "note_id": 1770520147823,
    "front": "借地上建物への譲渡担保権の設定が借地権の無断譲渡・転貸（612条）に該当するか",
    "back": "・建物所有権の移転は債権担保の趣旨でされたに過ぎない（所有権的構成）<br>・担保権実行までは、譲渡担保権設定者は受戻権を行使して建物所有権を回復することができる<br>・譲渡担保権設定者が建物の使用収益をする場合には、敷地の現実の使用方法・占有状態に変更はない<br>→譲渡担保権設定者が引き続き建物を使用している限り、借地権の譲渡・転貸が行われたと解することはできない<br><br>・612条は賃貸借契約における当事者間の信頼関係を重視した規定<br>・賃借人が、賃借物を無断で第三者に使用・収益させることは、正に契約当事者間の信頼関係を破壊する行為<br>→譲渡担保権者が建物の引渡しを受けて使用又は収益する場合は、特段の事情がない限り借地権の譲渡・転貸がされたと評価すべき<br>＊未だ譲渡担保権が実行されておらず設定者による受戻権の行使が可能であるとしても<br><br><br>612条1項「賃借人は、賃貸人の承諾を得なければ、その賃借権を譲り渡し、又は賃借物を転貸することができない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770520511302,
    "note_id": 1770520511302,
    "front": "信頼関係破壊の法理",
    "back": "原則として、賃借権の無断譲渡や無断転貸が行われ、使用収益がなされた場合には、無催告解除が可能（612条1項、2項）<br><br>無制限に解除を認めると、賃借人に酷である場合が存在<br><br>・賃貸借契約は当事者の個人的信頼関係を基礎とする継続的法律関係<br>→信頼関係が破壊されてない場合には解除権を制限すべき<br><br>具体的には<br>・・・賃借権の譲渡・転貸行為が、賃貸人に対する背信的行為と認めるに足らない特段の事情がある場合には解除権が制限される<br><br><br>612条1項「賃借人は、賃貸人の承諾を得なければ、その賃借権を譲り渡し、又は賃借物を転貸することができない。」<br>2項「賃借人が前項の規定に違反して第三者に賃借物の使用又は収益をさせたときは、賃貸人は、契約の解除をすることができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770521052366,
    "note_id": 1770521052363,
    "front": "原賃貸借契約が合意解除された場合の転貸借関係他の法的帰結",
    "back": "債務不履行解除ができる場合を除き、合意解除を転借人に対抗することができない（613条3項）<br><br>合意解除の効力を転借人に対抗することができない以上、賃貸借契約が存続するようにも思える<br><br>・賃貸人・賃借人間では合意解除の効力を認めても不都合はない<br>・転借人の使用収益が妨げられない限り、転借人との関係でも、賃借人の転貸借関係からの離脱を認めることが、賃借人の利益になる<br>→賃借人は転貸借関係から離脱し、賃貸人が転貸人の地位を承継する<br><br>＊転借人には従来通りの使用収益を認めるべきであるから、賃貸人・転借人間の法律関係は転貸借契約により規律<br><br><br>613条3項「賃借人が適法に賃借物を転貸した場合には、賃貸人は、賃借人との間の賃貸借を合意により解除したことをもって転借人に対抗することができない。ただし、その解除の当時、賃貸人が賃借人の債務不履行による解除権を有していたときは、この限りでない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770526228352,
    "note_id": 1770526228351,
    "front": "弁済の受領者は、弁済者による請求があった場合には、受取証書（領収書等）を交付する義務を負うところ、かかる交付義務は弁済と＿＿＿＿＿＿＿の関係にある。<br>一方で、債権証書（借用書等）は、＿＿＿＿＿＿＿に、債務者が当該証書の返還請求をすることができる",
    "back": "同時履行 / 債務の全部を履行した後（弁済が先履行）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770526295473,
    "note_id": 1770526295473,
    "front": "弁済の提供や供託を行なったとき、その金額が債権額にわずかに足らない場合、弁済の提供や供託の効力は＿＿＿＿＿＿",
    "back": "生じる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770526357754,
    "note_id": 1770526357754,
    "front": "金銭による弁済の提供の場合、＿＿＿＿＿＿＿すれば足りる",
    "back": "現金を債権者方に持参してその受領を催告<br>＊かかる金銭を債権者の面前に提示する必要はない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770526758330,
    "note_id": 1770526758325,
    "front": "弁済の提供は、原則として現実の提供を要するが、＿＿＿＿＿＿＿場合や、＿＿＿＿＿＿＿場合は、口頭の提供で足りる<br><br>＊口頭の提供：現実の提供をするために必要な準備、準備をしたことの通知、及び受領の催告",
    "back": "債権者があらかじめその受領を拒絶した / 債務の履行のために債権者の行為を必要とする（取立債務など）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770527057809,
    "note_id": 1770527057808,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿場合には、債務者は口頭の提供をしなくとも債務不履行責任を免れる<br>このような状況でも、＿＿＿＿＿＿＿場合には、弁済の提供をしない限り、債務不履行責任を免れない",
    "back": "債権者が契約そのものの存在を否定する等、弁済を受領しない意思が明確であると認められる <br>/ 債務者が弁済の準備ができない経済状態にあるため、口頭の提供もできない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770527193202,
    "note_id": 1770527193199,
    "front": "債務者が弁済の提供として小切手を提供した場合、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "「債務の本旨」に従った提供とは認められず原則無効<br>＊小切手の現金化は確実性が不十分であるため",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770527392468,
    "note_id": 1770527392464,
    "front": "債務の履行として他人の物が引き渡された場合、＿＿＿＿＿＿＿場合には、当該弁済は有効となる",
    "back": "債権者が善意でこれを消費・処分した<br>＊債権者が第三者から賠償請求を受けた場合には、債権者は弁済者に対して求償請求可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770528975300,
    "note_id": 1770528975298,
    "front": "原賃貸借契約が債務不履行解除された場合の法的帰結（催告の要否、転貸借契約の終了時期）",
    "back": "①<br>・債務不履行をされた原賃貸人の保護の必要性<br>・賃貸人は転借人に何ら義務を負うものではない（613条参照）から、転借人に対する催告を要すると解すると賃貸人に過大な負担を強いることになる<br>・転貸借は賃貸借の存在を前提とするものであり、転借人の地位は賃貸借の帰趨により影響されることを承知の上で、転借人は転貸借契約を締結している<br>→特段の事情がない限り、賃貸人は無条件で（催告をすることなく）転借人に対して解除を対抗することができる<br><br><br>②<br>転貸借契約は、使用収益させる債務が履行不能になった場合、その時点で終了する（616条の2）<br>＊かかる債務が履行不能になったか否かは「契約その他の債務の発生原因及び取引上の社会通念に照らして」判断（412条の2第1項）<br><br>原賃貸借契約が債務不履行解除された場合、転貸借契約はいつの時点で終了するか？<br><br>転貸借における貸す債務は、単に目的物を転借人の占有下に置いて、使用収益させるにとどまらず、<br>原賃貸借契約を有効に存続させて、転借人が賃貸人との関係においても転借権を対抗し得る状態にしておくこともその内容とする<br><br>・原賃貸借契約の債務不履行解除の時点では、再び賃貸借契約を締結する等により転貸借を対抗し得る状態に回復することが期待し得る<br>・賃貸人が転借人に対して明渡請求を行なった場合には、かかる状態への回復はもはや期待できない<br>→転借人に対する明渡請求の時点で、転貸人の貸す債務は履行不能となり、転貸借契約は終了する<br><br><br>616条の2「賃借物の全部が滅失その他の事由により使用及び収益をすることができなくなった場合には、賃貸借は、これによって終了する。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770529501102,
    "note_id": 1770529501101,
    "front": "賃料の将来債権譲渡及び賃貸不動産譲渡が行われた場合、同不動産の賃貸借契約から生じる賃料債権について、債権の譲受人と不動産の譲受人のいずれが優先されるか　＊いずれも対抗要件具備済",
    "back": "他人が取得すべき債権を譲渡することはできないのではないか？<br>・賃貸不動産の譲受人は、賃貸借契約における賃貸人の地位を承継する<br>・賃料債権も賃貸借契約から生ずるものであるため、債権譲渡の効力がなお及ぶ<br>・賃貸借の目的不動産を譲り受けようとする者は、賃借人への照会その他の調査により、将来債権譲渡がされた事実を知ることが可能であり、不足の損害を受けることにはならない<br>→債権の譲受人が優先する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770530519154,
    "note_id": 1770530519152,
    "front": "賃貸人の抵当権者が賃料債権を差し押えて物上代位権を行使する一方で、賃借人は相殺による賃料債務の消滅を主張している場合、賃借人の相殺の主張は認められるか",
    "back": "511条により自動債権が差押前に発生（差押前の原因に基づいて発生）した場合には相殺の主張が認められるのではないか？<br>→511条は差押えによる処分禁止効と相殺の可否の問題を規律するにとどまる<br>＊優劣を定めているのは469条（債権譲渡の対抗要件具備時より前に取得した債権をもって譲受人に対抗可能）<br><br>本事例は物上代位と相殺の優劣の問題<br>・差押えは第三債務者保護の趣旨<br>・抵当権の効力が物上代位の目的債権についても及ぶことは、抵当権設定登記により公示されている以上、賃借人は物上代位権の行使を予想可能<br>→抵当権者による差押以後は、抵当権設定登記後に取得した債権を自動債権とする相殺をもって、抵当権者に対抗することはできない<br><br><br>511条（差押えを受けた債権を受動債権とする相殺の禁止）<br>1項「差押えを受けた債権の第三債務者は、差押え後に取得した債権による相殺をもって差押債権者に対抗することはできないが、差押え前に取得した債権による相殺をもって対抗することができる。」<br>2項「前項の規定にかかわらず、差押え後に取得した債権が差押え前の原因に基づいて生じたものであるときは、その第三債務者は、その債権による相殺をもって差押債権者に対抗することができる。ただし、第三債務者が差押え後に他人の債権を取得したときは、この限りでない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770535935234,
    "note_id": 1770535935229,
    "front": "表見受領権者に対する弁済は、債務者が、受領者が受領権限を有さないことについて＿＿＿＿＿＿＿である場合には、有効",
    "back": "善意・無過失",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770535992648,
    "note_id": 1770535992647,
    "front": "保証人は、債務者の委託を受けていない場合、債務者の意思に反して弁済をすることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770536024384,
    "note_id": 1770536024384,
    "front": "第三者弁済は、特約によりこれを禁ずることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770536226763,
    "note_id": 1770536226758,
    "front": "機械により弁済が行われた場合には、478条（表見受領権者に対する弁済）の規定は適用＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "される<br>＊他人の通帳を所持している者がATM等で払い戻しを受けた場合など",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770537372859,
    "note_id": 1770537372850,
    "front": "第三者弁済による弁済者の求償権取得に加えて、<br>弁済による代位により、原債権及びこれに伴う担保、保証は弁済者（代位弁済者）に移転し、弁済者は＿＿＿＿＿＿＿でこれを行使可能。<br><br>＊弁済者は求償権と原債権を任意に選択して行使可能、一方を行使して目的を達したら他方は消滅",
    "back": "求償権の範囲内（弁済による代位は求償権の実効性確保のための制度）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770537481048,
    "note_id": 1770537481048,
    "front": "第三者弁済による求償権、弁済による代位で取得した原債権は別個の債権であり、別々に消滅時効にかかるのが原則であるが、＿＿＿＿＿＿＿。",
    "back": "求償権が消滅した場合は代位した債権も消滅する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770537749524,
    "note_id": 1770537749524,
    "front": "代位弁済により、原債権や担保、保証は弁済者に移転するところ、<br>＿＿＿＿＿＿＿は＿＿＿＿＿＿＿に対しては代位することができない",
    "back": "担保目的物の第三取得者 / 保証人及び物上保証人<br>＊逆は可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770537850437,
    "note_id": 1770537850436,
    "front": "債権の一部について代位弁済があった場合、＿＿＿＿＿＿＿は、＿＿＿＿＿＿＿に優越する<br>債権の全額について代位弁済があった場合、他の債権者と代位債権者は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "原債権者が残額について行使する権利 / 代位債権者が取得し行使する権利 / 按分配当を受ける",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770539120912,
    "note_id": 1770539120911,
    "front": "賃貸人の債権者が物上代位を行使して未払賃料債権を差押えた。その支払請求に対して、賃借人は賃料債権は敷金の充当により当然消滅していると主張。かかる主張は認められるか。",
    "back": "・敷金返還請求権は賃貸借契約が終了し、賃借物の返還を受けたときに発生するもの（622条の2第1項1号）<br>→敷金返還請求権は差押後に発生している以上、敷金による未払い賃料債権の充当を認めることは511条1項に反するのではないか？<br><br>・敷金の充当による未払賃料等の消滅は敷金契約から発生する当然の効果であり（622条の2）、賃借人による相殺の効果ではない<br>→511条は適用されない<br><br>・抵当権者は、物上代位権を行使して賃料債権を差押える前は、原則として抵当不動産の用益関係に介入できない<br>・敷金契約が締結された場合は、賃料債権は敷金による充当を予定した債権になる<br>→目的物の返還時に残存する賃料債権は敷金の充当により当然に消滅し、賃借人はそのことを抵当権者に対抗可能<br><br><br>511条1項「差押えを受けた債権の第三債務者は、差押え後に取得した債権による相殺をもって差押債権者に対抗することはできないが、差押え前に取得した債権による相殺をもって対抗することができる。」<br><br>622条の2「賃貸人は、敷金（いかなる名目によるかを問わず、賃料債務その他の賃貸借に基づいて生ずる賃借人の賃貸人に対する金銭の給付を目的とする債務を担保する目的で、賃借人が賃貸人に交付する金銭をいう。以下この条において同じ。）を受け取っている場合において、次に掲げるときは、賃借人に対し、その受け取った敷金の額から賃貸借に基づいて生じた賃借人の賃貸人に対する金銭の給付を目的とする債務の額を控除した残額を返還しなければならない。」<br>一　賃貸借が終了し、かつ、賃貸物の返還を受けたとき。",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770539877916,
    "note_id": 1770539877916,
    "front": "建物収去土地明渡請求に対して<br>①他人名義の建物登記の対抗力<br>②譲渡担保権者名義の建物登記の対抗力",
    "back": "①<br>土地上の登記された建物を所有しており、対抗要件を備えていると主張（借地借家法10条）<br><br>・他人名義の建物名義では、自己の建物所有権すら第三者に対抗することはできない<br>・自己の建物所有権を対抗し得る建物登記の存在を前提に、これを借地権登記に代えようとする借地借家法の保護は得られない<br>・他人名義の登記からは真の権利者を推知することはできないから、取引上の第三者の利益を害する<br>→他人名義の登記には対抗力が認められない<br><br>②<br>・譲渡担保の対抗方法としては建物登記の移転による他ない<br>・借地権の対抗力を否定すれば、借地人が建物を譲渡担保に供することは事実上不可能となる<br>→例外的に、譲渡担保権者名義の場合には、他人名義の登記でも対抗力を肯定<br><br><br>借地借家法10条1項「借地権は、その登記がなくても、土地の上に借地権者が登記されている建物を所有するときは、これをもって第三者に対抗することができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770540211983,
    "note_id": 1770540211983,
    "front": "請負契約における目的物の所有権の帰属",
    "back": "・請負人が材料を供給した場合、報酬債権を担保させる必要性が高い<br>・当事者の合理的意思としては、材料の供給者が所有権を取得すると考える<br>・材料の所有権が積み上げられて完成している以上、材料の全部又は主要部分の提供者によって所有権の帰属が決せられるべき<br>→特約がない場合には、材料の供給者が、原始的に所有権を取得する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770540565606,
    "note_id": 1770540565606,
    "front": "元請契約に目的物の所有権を注文者に帰属させる旨の定めがある場合、下請人はかかる定めに拘束されるか",
    "back": "・契約の効力は相対的<br>→元請契約における特約は、原則として下請人を拘束しない<br><br>・一括下請契約は、その性質上元請契約の存在及び内容を前提とし、元請契約の債務を履行することを目的とするもの<br>・下請人は、注文者との関係では、元請人のいわば履行補助者的立場に立つ者にすぎず、元請人と異なる権利関係を主張し得る立場にない<br>→注文者と元請人との間に格別の合意がある等特段の事情のない限り、目的物の所有権は注文者に帰属",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770543712655,
    "note_id": 1770543712654,
    "front": "弁済による代位が発生した場合（保証人・物上保証人に対する代位）<br>・原則として、＿＿＿＿＿＿＿<br>・物上保証人が数人ある時は、＿＿＿＿＿＿＿<br>・保証人と物上保証人の資格を兼ねる者は＿＿＿＿＿＿＿としてカウント",
    "back": "保証人・物上保証人の頭数に応じて各自の負担分が決定<br>/ 保証人の負担部分を控除した上で、財産の価格の割合に応じて按分<br>/ 頭数一人",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770543803201,
    "note_id": 1770543803201,
    "front": "訴訟において、弁済による代位に基づいて取得した権利を行使するためには、原債権の発生原因事実に加えて、＿＿＿＿＿＿＿も主張立証しなければならない",
    "back": "求償権の発生原因事実<br>＊弁済による代位は求償権の行使を補助する制度",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770543894872,
    "note_id": 1770543894871,
    "front": "代位弁済により、全額の弁済を受けた債権者は、＿＿＿＿＿＿＿と＿＿＿＿＿＿＿を弁済者に交付しなければならない",
    "back": "債権証書 / その占有する担保目的物",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770544015785,
    "note_id": 1770544015782,
    "front": "正当な利益を有しない第三者が代位弁済を行なった場合、＿＿＿＿＿＿＿がある場合に限って、原債権や担保権の移転を受ける",
    "back": "債権譲渡の対抗要件",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770608476691,
    "note_id": 1770608476684,
    "front": "一つの債務における弁済の充当順は＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿［元本・利息・費用］<br><br>弁済者も債権者も指定することはできないが、両者の合意による変更は可能",
    "back": "費用 / 利息 / 元本",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770608807991,
    "note_id": 1770608807991,
    "front": "一人の債権者に対して債務を複数負っている場合には、弁済者は充当する債務を指定して弁済することができる<br>＊指定がない場合には＿＿＿＿＿＿＿が指定する<br><br>＊の場合、弁済者が異議を述べたときは＿＿＿＿＿＿＿による",
    "back": "債権者 / 法定充当<br><br>法定充当：①弁済期にあるものから順に②すべての債務が弁済期にある・ない場合には債務者の利益が大きいものから③弁済期の定めがない場合は債務の発生順",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770608991559,
    "note_id": 1770608991559,
    "front": "一人の債権者に対して複数の債務を負っている場合の法定充当順<br>①原則として＿＿＿＿＿＿＿<br>②すべての債務が弁済期にある・ない場合には＿＿＿＿＿＿＿<br>③弁済期の定めがない場合は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "弁済期にあるものから順に　＊期限の利益を放棄することも可能<br>債務者の利益が大きいものから<br>債務の発生が早いものから",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770609270083,
    "note_id": 1770609270076,
    "front": "代物弁済は＿＿＿＿＿＿＿の時点で、目的物の所有権移転の効力が生じる一方で、債務消滅の効力はそれに加え＿＿＿＿＿＿＿によって生じる",
    "back": "その意思表示 / 現実の給付（目的物の引渡し、所有権移転登記）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770609492147,
    "note_id": 1770609492143,
    "front": "強迫に基づく取消しの遡及効は善意・無過失の第三者に対抗することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる　＊第三者保護規定（96条3項）が対象とするのは詐欺取消しのみ",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770609699525,
    "note_id": 1770609699522,
    "front": "他者の口座へ誤振り込みをした場合、振込人は受取人に不当利得返還請求をすることが＿＿＿＿＿＿＿一方で、銀行に振込金の返還を求めることは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる / できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770610334397,
    "note_id": 1770610334390,
    "front": "第一請負人が材料を供給して建前を作った状態で工事を中止し、第二請負人が仕事を続行し建物を完成させた場合、建物の所有権は誰に帰属するか",
    "back": "前提：材料供給者が目的物の所有権を原始取得<br><br>建前を作った時点で土地に符合（242条）するのではないか<br>・社会通念上、建前であっても土地とは別個の動産<br>・請負の所有に属するとの黙示の合意<br>→否定<br><br>動産と動産の符合と捉えて、243条によるべき？<br>・建物建築請負契約においては単に動産に動産を符合させる場合とは異なり、工作に対し特段の価値が認められる<br>→加工（246条2項）の規定により処理すべき<br><br><br>242条「不動産の所有者は、その不動産に従として付合した物の所有権を取得する。ただし、権原によってその物を附属させた他人の権利を妨げない。」<br><br>243条「所有者を異にする数個の動産が、付合により、損傷しなければ分離することができなくなったときは、その合成物の所有権は、主たる動産の所有者に帰属する。分離するのに過分の費用を要するときも、同様とする。」<br><br>246条2項「前項に規定する場合において、加工者が材料の一部を供したときは、その価格に工作によって生じた価格を加えたものが他人の材料の価格を超えるときに限り、加工者がその加工物の所有権を取得する。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770610620715,
    "note_id": 1770610620714,
    "front": "仕事完成前に目的物が滅失した場合の法的帰結",
    "back": "①期限までに完成が可能な場合<br>・請負人は依然として仕事の完成義務を負う<br>→増加費用は請負人の負担（485条）<br><br>②期限までに完成が不可能な場合<br>注文者が報酬支払債務の履行を拒むことができる（536条1項）<br>引渡しがない以上危険移転（567条1項）はない<br><br>485条「弁済の費用について別段の意思表示がないときは、その費用は、債務者の負担とする。ただし、債権者が住所の移転その他の行為によって弁済の費用を増加させたときは、その増加額は、債権者の負担とする。」<br><br>536条「当事者双方の責めに帰することができない事由によって債務を履行することができなくなったときは、債権者は、反対給付の履行を拒むことができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770610875317,
    "note_id": 1770610875317,
    "front": "請負契約における報酬支払請求権と、修補に代わる損害賠償請求権の同時履行の範囲",
    "back": "損害賠償請求権と報酬支払請求権は同時履行の関係にある（533条）<br><br>全額対全額が同時履行の関係に立つのか？<br>・修補に代わる損害賠償請求権は、それ自体可分であっても、その内容は正に目的物の修補であり不可分<br>→同時履行の範囲は全額に及ぶのが原則<br>＊同時履行の主張が信義則に反すると認められる特段の事情がある場合にも、少なくとも台頭学においては同時履行関係が認められる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770611681340,
    "note_id": 1770611681334,
    "front": "請負契約における損害賠償請求権と報酬支払請求権の相殺の可否",
    "back": "・損害賠償請求権と報酬支払請求権は同時履行の関係（533条）<br>→自動債権に抗弁権が付着しているものとして相殺は許されないのではないか（505条1項）？<br><br>・両債権は同じ原因に基づく金銭債権であるから、現実に履行をなさしめる必要はない<br>・両債権の相殺は実質的に代金減額請求の意味を有するから、相殺を認めた方が清算方法として合理的<br>→例外的に損害賠償請求権と報酬支払請求権の相殺を認めるべき<br><br>注文者が相殺の意思表示をした場合・・・<br>・相殺の遡及効（506条2項）により、同時履行に基づく違法性阻却が消滅し、相殺適状時に残代金支払債務が遅滞に陥っていたこととなる<br>・相殺の意思表示以前に生じた状態（履行遅滞が適法であること）を覆すことは相当でない<br>→相殺の意思表示の翌日から履行遅滞による責任を負う<br><br>＊同時履行の抗弁権が付着している債権による相殺が可能な特殊事例であるが故に、このような問題が生じる<br><br><br>505条1項「二人が互いに同種の目的を有する債務を負担する場合において、双方の債務が弁済期にあるときは、各債務者は、その対当額について相殺によってその債務を免れることができる。ただし、債務の性質がこれを許さないときは、この限りでない。」<br><br>506条2項「前項の意思表示は、双方の債務が互いに相殺に適するようになった時にさかのぼってその効力を生ずる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770611976278,
    "note_id": 1770611976275,
    "front": "和解の錯誤取消しの可否",
    "back": "・和解が成立すると確定効が生じ、争いの対象である法律関係が確定。当事者はこれを争うことができなくなる（696条）<br>→錯誤取消し（95条）の主張も認められない<br><br>和解の確定効が及ぶ法律関係の範囲は？<br><br>和解の直接の目的となった法律関係は、和解によって終結した争いそのもの<br>→錯誤取消しは主張できない<br><br>それ以外の法律関係<br>・真実と異なっても法律関係を確定しようとする意思が認められない<br>→錯誤取消しを主張することができる<br><br><br>696条「当事者の一方が和解によって争いの目的である権利を有するものと認められ、又は相手方がこれを有しないものと認められた場合において、その当事者の一方が従来その権利を有していなかった旨の確証又は相手方がこれを有していた旨の確証が得られたときは、その権利は、和解によってその当事者の一方に移転し、又は消滅したものとする。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770614123425,
    "note_id": 1770614123421,
    "front": "共同相続人は、他の共同相続人の同意なしに、単独で銀行に対して預金口座の取引経過の開示を求めることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770614226719,
    "note_id": 1770614226719,
    "front": "銀行は定期預金を任意に返還することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる<br>＊消費貸借契約：「借主は、返還時期の定めの有無に関わらず、いつでも返還をすることができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770614458296,
    "note_id": 1770614458289,
    "front": "口座への払込みによる弁済において、弁済の効力は＿＿＿＿＿＿＿時に生じる",
    "back": "債権者が払戻権を取得した（預貯金債権発生時）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770614553884,
    "note_id": 1770614553880,
    "front": "供託を行うと、＿＿＿＿＿＿＿時に債務が消滅する",
    "back": "供託",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770614790009,
    "note_id": 1770614790003,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿間は、弁済者は供託物を取り戻すことができ、この場合は供託をしなかったものとみなす<br>＊供託によって＿＿＿＿＿＿＿又は＿＿＿＿＿＿＿が消滅した場合には、供託物を取り戻すことができない",
    "back": "債権者が供託物の受諾をしない / 供託を有効と宣告した判決が確定しない<br>質権 / 抵当権",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770616612603,
    "note_id": 1770616612598,
    "front": "債権者の供託金払渡（還付）請求権は消滅時効に＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "かかる（166条1項：知った時から5年、できる時から10年）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770616710041,
    "note_id": 1770616710040,
    "front": "債務の二重差押えがあった場合、第三債務者は＿＿＿＿＿＿＿しなければならない",
    "back": "<span style=\"color: rgb(71, 71, 71);\">金銭債権の全額に相当する金額を供託</span>",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770616822683,
    "note_id": 1770616822683,
    "front": "供託を複数回行う方法により、供託金が債務の全額に達した場合、供託の効力は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "生じる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770690880049,
    "note_id": 1770690880047,
    "front": "同時履行関係にある双務契約の場合、一方債権者が供託物を受け取るためには＿＿＿＿＿＿＿をしなければならない",
    "back": "反対給付の履行",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770691106608,
    "note_id": 1770691106608,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿場合には、時効消滅した債権を相殺に供することができる",
    "back": "時効消滅以前に相殺適状にあった",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770691225295,
    "note_id": 1770691225295,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿としての相殺において条件・期限をつけることはできないが、＿＿＿＿＿＿＿による相殺の場合は可能",
    "back": "形成権の行使 / 両者の合意",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770691436160,
    "note_id": 1770691436155,
    "front": "相殺権者は、差押前に相殺適状が生じていたことを立証することにより、＿＿＿＿＿＿＿を免れる",
    "back": "差押えによる処分禁止の効果<br>＊物上代位による差押えと相殺の優劣は別問題",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770691543343,
    "note_id": 1770691543340,
    "front": "別訴で訴求中の債権を自動債権として相殺の抗弁を提出することは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "許されない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770691881084,
    "note_id": 1770691881082,
    "front": "自身が保有する債権が差押えられたとき、かかる債権を差押え前に取得していたならば、これを自動債権として相殺をすることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない<br><br>＊「差押えを受けた債権の第三債務者は・・・<span style=\"color: rgb(26, 26, 28);\">差押え前に取得した債権による相殺をもって対抗することができる。</span>」（511条）<br>↑自身の債権について差押えが行われる場合にはこれを事前に予測できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770692347994,
    "note_id": 1770692347990,
    "front": "債務者は、<br>債権譲渡の対抗要件具備以前に取得した譲渡人に対する債権<br>対抗要件具備時より前の原因に基づいて対抗要件具備後に発生した債権<br>を自動債権として相殺をすることができる一方で、<br>＿＿＿＿＿＿＿場合は不可",
    "back": "対抗要件具備後に他人から取得した",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770710778576,
    "note_id": 1770710778572,
    "front": "示談後に後遺症が発見されるなど予想だにしない損害が判明した場合の法的帰結",
    "back": "和解契約の確定効（696条）により加害者にかかる損害の賠償を請求できないのではないか？<br>・あまりに不当な結論<br>→少なくとも、全損害を正確に把握し難い状況の下において、早急に少額の賠償額をもって満足する旨の示談がされた場合においては、示談によって被害者が放棄した損害賠償請求権は、示談当時予想していた損害についてのもののみ<br>（不測の損害は和解の対象となっていない別損害であり、和解契約の確定効は及ばない）<br><br><br>696条「当事者の一方が和解によって争いの目的である権利を有するものと認められ、又は相手方がこれを有しないものと認められた場合において、その当事者の一方が従来その権利を有していなかった旨の確証又は相手方がこれを有していた旨の確証が得られたときは、その権利は、和解によってその当事者の一方に移転し、又は消滅したものとする。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770711129637,
    "note_id": 1770711129637,
    "front": "不当利得返還義務の要件判断",
    "back": "受益と損失の因果関係<br>・直接の因果関係を要求すると、不当利得と認められる範囲が狭くなりすぎる<br>→社会通念上の因果関係で足りる<br><br>「法律上の原因なく」（703条）<br>・不当利得の制度趣旨は正義・公平<br>→形式的・一般的には正当視される財産的価値の移動が、正義・公平の観点から、実質的・相対的にみても相対視されるか否かによって判断<br><br>＞＞財産的価値の移動をその当事者間において正当なものとするだけの実質的理由がない場合には、「法律上の原因」が否定される<br><br><br>703条「法律上の原因なく他人の財産又は労務によって利益を受け、そのために他人に損失を及ぼした者（以下この章において「受益者」という。）は、その利益の存する限度において、これを返還する義務を負う。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770711450717,
    "note_id": 1770711450715,
    "front": "第三者から騙取した金銭で債権者へ弁済行為を行なった場合、第三者は債権者に対して不当利得返還請求をなし得るか",
    "back": "因果関係：社会通念上のもので足りる<br>→肯定<br><br>「法律上の原因なく」（703条）：形式的・一般的には正当な財産的価値の移動が、正義・公平の観点に照らして実質的・相対的にも正当視されるか<br>・・・<br>形式的には債務の弁済であるから、財産的価値の移動は正当？<br>・騙取の事実について悪意者・重過失者は保護に値しない<br>→そのような場合には、実質的・相対的に正当視されない<br>→不当利得<br><br>＊軽過失者が保護に値するのは即時取得との均衡で、金銭の流通は動産以上に保護されるべきであるため",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770711912603,
    "note_id": 1770711912603,
    "front": "Xは賃借中の動産を修理に出し、その代金を支払わないまま倒産した。この場合、修理業者は賃貸人に対して不当利得返還請求をすることができるか",
    "back": "利得・損失・因果関係の認定<br><br>「法律上の原因なく」（703条）と認められるのは、賃貸借契約を全体として見て、賃貸人が対価関係なしに利益を受けた場合<br><br>Xが賃貸人に対する費用償還請求権（608条1項）を有している場合<br>→「法律上の原因」あり<br><br>費用償還請求権を有している場合<br><br>目的物が特に安価で賃貸されている場合：賃貸人は適正価格による賃料を得られておらず、利益に相応する出捐をしている<br>→「法律上の原因」あり<br><br>目的物が普通の価格で賃貸されている場合：利益に相応する出捐ないし負担がない<br>→「法律上の原因」なし",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770712353518,
    "note_id": 1770712353518,
    "front": "不法原因給付（708条）の要件解釈<br>同条の適用により返還請求が否定された場合の法的帰結",
    "back": "①<br>「不法」<br>・90条と708条は表裏一体の規定<br>→公序良俗違反を指す<br><br>「給付」<br>・708条の趣旨は不法な行為をした者二位は法の助力を与えないとする点にある<br>・受益者が終局的に利益を得る以前に返還請求を否定すると、受益者が法の助力を受けることとなる<br>→終局的な給付（登記の移転、引渡し等）<br><br>②<br>目的物の所有権は給付者・受益者のいずれに帰属するか<br>・給付者に帰属すると考えると、所有権と占有権の貴族が永久に分離する<br>・法律関係の混乱を招く<br>→反射的に受益者に帰属すると解する<br><br><br>708条「不法な原因のために給付をした者は、その給付したものの返還を請求することができない。ただし、不法な原因が受益者についてのみ存したときは、この限りでない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770793864829,
    "note_id": 1770793864822,
    "front": "有価証券に表章された金銭債権の債務者が、債権者による有価証券の提示なしに、これを相殺に供することは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "可能　＊二重払いの危険を負うのは債務者自身であり、自由",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770793969301,
    "note_id": 1770793969301,
    "front": "悪意による不法行為を基礎として生じた損害賠償請求権が、第三者に譲渡された場合、債務者はこれを受動債権として相殺を行うことは＿＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770794366214,
    "note_id": 1770794366211,
    "front": "連帯債務者の一人に対して連帯の免除が行われた場合、当該債務者の債務額は＿＿＿＿＿＿＿<br>全債務者に連帯の免除がされた場合、各債務額は＿＿＿＿＿＿＿、これにより連帯債務は＿＿＿＿＿＿＿となり、＿＿＿＿＿＿＿も消滅する",
    "back": "その負担部分に限定される（全部給付義務を免れる） / 各自の負担部分に限定され / 可分債権 / 求償権",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770794565308,
    "note_id": 1770794565305,
    "front": "転借人が賃貸人の地位を承継し、両者の地位が混同した場合、賃貸借契約・転貸借契約は、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "特段の合意がない限り消滅しない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770794699699,
    "note_id": 1770794699697,
    "front": "債権者の交替による更改は＿＿＿＿＿＿＿により成立する<br>かかる更改の第三者対抗要件は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "三者契約 / 確定日付のある証書による<br>＊実質的に債権譲渡と同様であるため",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770795146688,
    "note_id": 1770795146682,
    "front": "債権者（債権者の交替による更改の場合は＿＿＿＿＿＿＿）は、更改前の債務に設定されていた担保権を更改後の債務に移すことが＿＿＿＿＿＿＿が、＿＿＿＿＿＿＿しなければならない<br>＊第三者設定担保である場合にはその承諾も必要",
    "back": "更改前の第三者 / できる / 予め又は更改と同時にする相手方への意思表示によって",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770795348767,
    "note_id": 1770795348765,
    "front": "組合契約の出資は金銭に限らず、現物出資や労務の提供も＿＿＿＿＿＿＿である一方、匿名組合契約は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "可能 / 不可",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770795920631,
    "note_id": 1770795920630,
    "front": "・承諾の期間を定めてした申込みは、撤回することが＿＿＿＿＿＿＿が、＿＿＿＿＿＿＿場合は、かかる申し込みは効力を失う<br><span style=\"color: rgb(51, 51, 51); background-color: rgb(253, 253, 253);\"><br>・承諾期間の定めのない申込みの場合は＿＿＿＿＿＿＿＿<br></span><br>・対話中にした<span style=\"color: rgb(51, 51, 51); background-color: rgb(253, 253, 253);\">承諾期間の定めのない申込みは、＿＿＿＿＿＿＿中はいつでも撤回することができる。＿＿＿＿＿＿＿場合は、その効力を失う</span>",
    "back": "<span style=\"color: rgb(51, 51, 51); background-color: rgb(253, 253, 253);\">できない / 期間内に承諾の通知を受けなかった<br><br>/ 承諾の通知を受けるのに必要な期間内は、原則として申込みの撤回は許されない<br><br></span>/ 対話の継続中 / 対話継続中に<span style=\"color: rgb(51, 51, 51); background-color: rgb(253, 253, 253);\">承諾の通知を受けなかった<br></span><br><br>＊いずれの場合も、申込者が撤回をする権利を留保した場合はその限りではない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770796890501,
    "note_id": 1770796890501,
    "front": "建物建築の請負契約における注文者から建物を譲り受けた場合、建物譲受人は、当該建物に瑕疵があったことを理由に、請負人に対して損害賠償（709条）を請求することはできるか",
    "back": "契約当事者以外との関係でも違法性の要件が満たされるか<br><br>・居住者等の生命、身体又は財産は、建物の基本的な安全性の確保によって守られるべき一般的な保護法益<br>→契約関係にない居住者等に対する関係でも、当該建物に建物としての基本的な安全性が欠けることのないように配慮すべき注意義務を負う<br><br>建築者がかかる義務を怠ったがために、建物に建物としての基本的な安全性を損なう瑕疵があり、それにより居住者等の生命、身体又は財産が侵害された場合には、原則として違法性が認められる<br><br>基本的な安全性を損なう瑕疵とは、居住者等の生命、身体又は財産を危険に晒すような瑕疵をいう<br><br>・拡大損害が生ずる危険があるにも関わらず、危険が現実化するまで修補費用を請求することができないのは妥当でない<br>→現実的な危険をもたらしている場合のみならず、これを放置すればいずれは上記危険が現実化することになる場合も含む",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770797084698,
    "note_id": 1770797084694,
    "front": "不法行為における損害賠償の範囲",
    "back": "・不法行為の制度趣旨は、損害の公平な分担<br>・事実的因果関係があるすベての損害を賠償させるのは、加害者にとって酷<br>→416条を類推：通常事情と予見可能な特殊事情を基礎として、加害行為と相当因果関係の範囲にある損害について賠償責任を負う<br><br><br>416条1項「債務の不履行に対する損害賠償の請求は、これによって通常生ずべき損害の賠償をさせることをその目的とする。」<br>2項「特別の事情によって生じた損害であっても、当事者がその事情を予見すべきであったときは、債権者は、その賠償を請求することができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770797414486,
    "note_id": 1770797414481,
    "front": "幼児の過失を考慮して過失相殺（722条2項）を行うことはできるか",
    "back": "・不法行為の制度趣旨は、損害の公平な分担<br>・過失相殺は、損害額についていかに被害者の不注意を斟酌すべきかの問題であり、被害者に責任を負担させるための制度ではない→責任能力は不要<br>・（722条2項と709条の「過失」は同義に捉える必要はない）<br>→事理弁識能力があれば過失相殺をなし得る<br><br><br>709条「故意又は過失によって他人の権利又は法律上保護される利益を侵害した者は、これによって生じた損害を賠償する責任を負う。」<br><br>722条2項「被害者に過失があったときは、裁判所は、これを考慮して、損害賠償の額を定めることができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770798292999,
    "note_id": 1770798292994,
    "front": "事理弁識能力の認められない幼児の飛び出しにより事故が発生した場合において、当該幼児の母親が幼児から目を離していた過失を斟酌することはできるか",
    "back": "・過失相殺能力：事理弁識能力<br>→幼児の過失は斟酌することができない<br><br>・過失相殺制度の趣旨は、損害の公平な分担<br>・被害者と一体をなすと認められるような関係にある者に過失がある場合には、その過失による不利益は、被害者に負わせる方が公平<br>・求償関係を一回的に解決することができる（加害者が被害者側に求償するよりも、被害者側の内部処理の問題とした方が合理的）<br>→被害者と身分上ないし生活関係上一体をなすと認められる関係にある者の過失を考慮することができる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770798735867,
    "note_id": 1770798735864,
    "front": "被害者の①身体的素因②精神的素因（＊雇用関係を想定）を「過失」として斟酌して過失相殺（722条2項）を行うことはできるか",
    "back": "①<br>被害者の素因は「過失」そのものではない<br><br>・過失相殺の制度趣旨は、損害の公平な分担<br>→被害者の素因により損害が発生・拡大した場合には賠償額を減殺するのが相当<br><br>疾患に至らない身体的特徴は、個々人の個体差の範囲として当然にその存在が予定<br>→特段の事情がない限り、考慮に入れるべきではない<br><br>②<br>・使用者として予想すべき<br>・使用者が配置先、業務内容を決めるにあたり、各労働者の性格は考慮要素されるべき<br>→当該労働者の性格が、同種の業務に従事する労働者の個性の多様さとして、通常想定される範囲を外れるものでない限り、心因的要因として斟酌すべきでない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770799187028,
    "note_id": 1770799187024,
    "front": "意思表示は、＿＿＿＿＿＿＿までは撤回することができる",
    "back": "その到達",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770799277359,
    "note_id": 1770799277349,
    "front": "<span style=\"color: rgb(51, 51, 51); background-color: rgb(253, 253, 253);\">承諾期間の定めのある申込みに対する承諾が、その期間経過後になされた場合、このような遅延した承諾は、＿＿＿＿＿＿＿＿</span>",
    "back": "<span style=\"color: rgb(51, 51, 51); background-color: rgb(253, 253, 253);\">申込者において新たな申込み（承諾期間の定めのない申込み）とみなすことができる</span>",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770799419082,
    "note_id": 1770799419078,
    "front": "第三者のためにする契約において、当該第三者が利益享受の意思表示をした場合、その時点から当該第三者（受益者）は、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "債務者に対する直接的な給付請求権を有する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770799596571,
    "note_id": 1770799596571,
    "front": "第三者のためにする契約において、第三者の受益の意思表示は＿＿＿＿＿＿＿ため、受益者は契約締結時に現存している必要が＿＿＿＿＿＿＿、胎児や設立中の会社を受益者とする契約は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "契約の成立要件ではない / なく / 有効",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770799822020,
    "note_id": 1770799822017,
    "front": "第三者弁済において、「正当な利益を有する者」は債務者の意思に反して弁済をすることが＿＿＿＿＿＿＿が、債権者の意思に反して弁済をすることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる / できない<br><br>＊それぞれ、債務者の意思に反することを債権者が知らなかったとき、第三者弁済について債務者の委託が存することを債権者が知っていたときはその限りでない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770799873061,
    "note_id": 1770799873061,
    "front": "詐欺・強迫に基づく取消しによる双方の原状回復債務は、同時履行の関係に＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "立つ",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770799972551,
    "note_id": 1770799972548,
    "front": "不動産売買契約において、＿＿＿＿＿＿＿と＿＿＿＿＿＿＿が同時履行の関係に立つ",
    "back": "目的不動産の引渡し及び所有権移転登記手続債務 / 代金支払債務",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770801018119,
    "note_id": 1770801018113,
    "front": "被害者即死の場合の損害賠償請求権の成否",
    "back": "①財産的損害賠償請求権<br>・被害者が即死の場合は、その時点で権利能力が失われる<br>→被害者に損害賠償請求権は発生しないのではないか？<br><br>・生命侵害は身体障害の極限概念<br>・被害者や遺族保護の要請<br>→被害者即死の場合でも、損害賠償請求権の発生を認めるべき<br>→相続人は、その賠償請求権を相続する<br><br>②慰謝料請求権<br>精神的苦痛についての慰謝料請求権（710条）は一身専属権（896条）であるため、被害者の意思表示がない限り発生せず、その上相続されないのではないか？<br><br>・民法は、賠償請求権の発生時期について、財産的損害と精神的損害を区別しておらず、いずれも損害発生時に生じるものと解するべき<br>・受傷後相当期間経過後に死亡した場合との均衡を図るべき<br>・被害者や遺族保護の要請<br>・（711条：近親者固有の慰謝料請求権とは保護法益を異にするため併存可能）<br>→被害者即死の場合は、何ら意思表示を要せず、特段の事情がない限り慰謝料請求権が発生する<br><br>・一旦発生してしまえば、慰謝料請求権といえども単純な金銭債権にすぎない<br>→相続人に相続される<br><br><br>710条「他人の身体、自由若しくは名誉を侵害した場合又は他人の財産権を侵害した場合のいずれであるかを問わず、前条の規定により損害賠償の責任を負う者は、財産以外の損害に対しても、その賠償をしなければならない。」<br><br>896条「相続人は、相続開始の時から、被相続人の財産に属した一切の権利義務を承継する。ただし、被相続人の一身に専属したものは、この限りでない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770801468707,
    "note_id": 1770801468706,
    "front": "近親者固有の慰謝料請求権において<br>①傷害にとどまる場合に発生するか②711条列挙者以外による賠償請求の可否",
    "back": "①<br>・711条では生命侵害の場合のみを想定している<br>→重大な傷害を負った場合には適用されない<br><br>・711条の趣旨は、損害の発生及び加害行為と損害の間の因果関係の立証責任を軽減した点にある<br>・傷害の場合に、709条・710条に基づいて慰謝料請求することを排斥するものではない<br>→近親者が、被害者の死亡の場合と比肩すべき精神的損害を受けた場合には、709条・710条による請求を認めるべき<br><br>②<br>・711条は、家族的生活関係に基づく者に対して固有の慰謝料請求権を認めた規定<br>・同様の関係性を有する者であれば類推適用を肯定して良い<br>→711条所定の者と実質的に同視することができる、家族的生活関係にある者には、同条が類推適用される<br><br><br>711条「他人の生命を侵害した者は、被害者の父母、配偶者及び子に対しては、その財産権が侵害されなかった場合においても、損害の賠償をしなければならない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770801701830,
    "note_id": 1770801701830,
    "front": "責任能力者が不法行為をした場合に、監督義務者が賠償責任を負うか",
    "back": "・714条は責任無能力者の監督義務者等の責任を定めたもの<br>→この規定によることはできない<br><br>・714条の趣旨は、被害者保護のため、監督義務を怠った点について、立証責任を転換した点にある<br>・監督義務者の責任が714条で限定されるものではない<br>→監督義務者に監督義務違反があり、これと損害との間に相当因果関係を認め得る場合には、709条・710条を根拠に賠償責任を認めることは可能<br><br><br>714条1項「前二条の規定により責任無能力者がその責任を負わない場合において、その責任無能力者を監督する法定の義務を負う者は、その責任無能力者が第三者に加えた損害を賠償する責任を負う。ただし、監督義務者がその義務を怠らなかったとき、又はその義務を怠らなくても損害が生ずべきであったときは、この限りでない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770802265528,
    "note_id": 1770802265524,
    "front": "「事業の執行について」（民法715条1項）の意義",
    "back": "・相手方（被害者）の信頼保護<br>→被用者の職務執行行為そのものには属さないが、その行為の外形から観察して、被用者の職務の範囲以内の行為に属するとみられる場合をも包含<br><br>＊相手方が悪意・重過失である場合には保護すべき信頼がなく、要件を満たさない<br><br><br>715条1項「ある事業のために他人を使用する者は、被用者がその事業の執行について第三者に加えた損害を賠償する責任を負う。ただし、使用者が被用者の選任及びその事業の監督について相当の注意をしたとき、又は相当の注意をしても損害が生ずべきであったときは、この限りでない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770802983394,
    "note_id": 1770802983389,
    "front": "715条責任における①求償権の範囲②逆求償権の可否・範囲",
    "back": "①<br>使用者は被害者に対して使用者責任（715条1項）を果たした場合、被用者に求償を行うことができる（3項）<br><br>求償できる範囲についてどのように解するべきか？<br>・使用者責任の代位責任たる性質<br>→全額求償できるとするのが原則<br><br>・被用者の不法行為について、使用者に責任の一端がある場合がある<br>・このような場合にまで全額求償を認めるのは、公平に失する<br>→損害の公平な分担という見地から、信義則上相当と認められる限度に限定される場合もあり得る<br><br>②<br>被害者に賠償をした被用者から使用者に対する求償権は認められるか？<br><br>・使用者責任は、報償責任や危険責任に着目し、損害の公平な分担という見地から、被用者が第三者に加えた損害を使用者に負担させることとしたもの<br>・使用者は、被害者との関係のみならず、被用者との関係においても、損害を負担すべき場合が存在<br>・①との均衡<br>→諸般の事情に照らし、損害の公平な分担という見地から相当と認められる額について、被用者から使用者に対する求償権は認められる<br><br>＊<br>報償責任：使用者が被用者の活動により利益を上げる関係にあること<br>危険責任：自己の事業範囲の拡大により第三者に損害を生じさせる危険を増大させていること<br><br><br>715条1項「ある事業のために他人を使用する者は、被用者がその事業の執行について第三者に加えた損害を賠償する責任を負う。ただし、使用者が被用者の選任及びその事業の監督について相当の注意をしたとき、又は相当の注意をしても損害が生ずべきであったときは、この限りでない。」<br>2項「使用者に代わって事業を監督する者も、前項の責任を負う。」<br>3項「前二項の規定は、使用者又は監督者から被用者に対する求償権の行使を妨げない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770816432536,
    "note_id": 1770816432534,
    "front": "委託・寄託については＿＿＿＿＿＿＿が先履行<br>事務や保管に費用を要する場合には＿＿＿＿＿＿＿により＿＿＿＿＿＿＿が先履行となる",
    "back": "委託事務や目的物の保管 / 受任者（受託者）の請求 / 代金支払い",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770816532258,
    "note_id": 1770816532258,
    "front": "双方の債務が同時履行関係にある双務契約を解除するためには、＿＿＿＿＿＿＿必要がある",
    "back": "反対給付の提供を行って、相手方の債務を遅滞に陥らせる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770816618722,
    "note_id": 1770816618722,
    "front": "同時履行の抗弁は一方の債務に代わる損害賠償債務の履行との関係において主張することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770816789952,
    "note_id": 1770816789951,
    "front": "第三者のための契約における受益者は、＿＿＿＿＿＿＿ため、契約を解除することが＿＿＿＿＿＿＿<br>契約の当事者は＿＿＿＿＿＿＿以後は解除することができない",
    "back": "契約の当事者ではない / できない / 受益者による受益の意思表示",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770817327346,
    "note_id": 1770817327342,
    "front": "第三者のための契約における債務者（諾約者）は、かかる契約において主張できる抗弁を以て受益者に対抗することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770817731408,
    "note_id": 1770817731403,
    "front": "催告にあたり指定された履行地が不明確であるために履行期限内に履行をすることができなかった場合、債務者は履行遅滞の責任を＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "負う（問い合わせればよいから）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770820264117,
    "note_id": 1770820264112,
    "front": "共同不法行為の成立要件（719条1項）",
    "back": "「共同」の意義<br>・本来は各人が与えた損害につき別個に責任を負うところ、同条はそれをまとめて、共同して責任を負うことと定めたもの<br>・各人が不法行為の要件を具備していることを前提としている<br>・被害者保護の観点から「共同」の意義は柔軟に解釈すべき<br>→主観的関連共同までは要せず、客観的関連共同があれば足りる<br><br><br>719条1項「数人が共同の不法行為によって他人に損害を加えたときは、各自が連帯してその損害を賠償する責任を負う。共同行為者のうちいずれの者がその損害を加えたかを知ることができないときも、同様とする。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770820422536,
    "note_id": 1770820422536,
    "front": "利益相反行為（826条）の判断基準",
    "back": "・子の利益と取引の安全との調和の見地<br>→利益相反取引に当たるかどうかは、専ら行為自体又は行為の外形のみから判断すべきであり、行為の動機や結果を考慮すべきでない<br><br><br>826条1項「親権を行う父又は母とその子との利益が相反する行為については、親権を行う者は、その子のために特別代理人を選任することを家庭裁判所に請求しなければならない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770821647039,
    "note_id": 1770821647037,
    "front": "相続開始後（遺産分割前）に遺産から生じた果実の帰属<br>＊賃貸不動産から生じた賃料債権を想定",
    "back": "相続人が数人いるときは、相続開始時点から遺産分割がされるまで、相続財産はその「共有」に属する（遺産共有、898条）　＊249条以下と同義<br><br>・遺産の範囲は相続開始時に定まる<br>・果実は後発的に発生したもの<br>→遺産共有となった財産から生じた果実は、遺産とは別個の、共同相続人の共有財産<br><br>・遺産中に、金銭その他の可分債権があるときは、当然分割の対象となる（427条）<br>・賃料債権等は可分債権<br>→当然分割の対象となり、共有持分である法定相続分に応じて、分割単独債権として取得する<br>→帰属は確定し、遺産分割の効力を受けない<br><br><br>427条「数人の債権者又は債務者がある場合において、別段の意思表示がないときは、各債権者又は各債務者は、それぞれ等しい割合で権利を有し、又は義務を負う。」<br><br>898条1項「相続人が数人あるときは、相続財産は、その共有に属する。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770822015494,
    "note_id": 1770822015491,
    "front": "相続した金銭債権の帰属",
    "back": "・相続財産は、相続人全員の「共有」に属する（898条）<br>・この「共有」と249条以下の共有は同義<br>・264条但書→427条<br>→性質上可分な金銭債権（債務）については、相続分に応じて当然に分割される<br><br><br>264条「この節（第二百六十二条の二及び第二百六十二条の三を除く。）の規定は、数人で所有権以外の財産権を有する場合について準用する。ただし、法令に特別の定めがあるときは、この限りでない。」<br><br>427条「数人の債権者又は債務者がある場合において、別段の意思表示がないときは、各債権者又は各債務者は、それぞれ等しい割合で権利を有し、又は義務を負う。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1770822671505,
    "note_id": 1770822671500,
    "front": "XYが甲に対して200万円の連帯債務を負担していたところ、Xが死亡してABが相続した場合、のそれぞれの負担額",
    "back": "金銭その他の性質上可分な債務は当然分割の対象（427条）<br><br>・相続人が全額について連帯債務を負担するとなると、相続という偶然の事情により債権者が有利な地位を得ることとなる<br>・債権者としては、財産分離請求（941条）を活用する等により、不利益を回避可能<br>→200万円を分割して、100万円ずつ責任を負う<br>→結果、ABYが不均等額の連帯債務を負う（ABが各100万円、Yが200万円）<br><br><br>941条「相続債権者又は受遺者は、相続開始の時から三箇月以内に、相続人の財産の中から相続財産を分離することを家庭裁判所に請求することができる。相続財産が相続人の固有財産と混合しない間は、その期間の満了後も、同様とする。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771128767225,
    "note_id": 1771128767219,
    "front": "<span style=\"color: rgb(71, 71, 71);\">賃貸借契約の存続を否定する債権者が予備的</span><span style=\"color: rgb(71, 71, 71);\">になした賃料支払の催告は＿＿＿＿＿＿＿</span>",
    "back": "有効",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771128778881,
    "note_id": 1771128778881,
    "front": "組合契約の解除は［遡及効・将来効］",
    "back": "将来効",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771128882129,
    "note_id": 1771128882129,
    "front": "債務不履行解除のための催告において、不相当な期間を定めて催告を行なった場合、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "相当な期間が経過してなお債務の履行がないときには解除することができる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771128958881,
    "note_id": 1771128958881,
    "front": "期間の定めのない解除権について、相手方は相当の期間を定めてこれを行使するかどうかを確答すべき旨を請求することができるところ、期間内に解除通知がない場合には、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "当該解除権は消滅する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771129036430,
    "note_id": 1771129036430,
    "front": "雇用契約は［有償・無償］契約、［先払い・後払い］が原則",
    "back": "有償 / 後払い<br>＊契約上の定めがある場合にはそれに従う",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771129173396,
    "note_id": 1771129173396,
    "front": "請負契約において、目的物の引渡しと報酬の支払いは＿＿＿＿＿＿＿の関係にあるところ、＿＿＿＿＿＿＿場合には［先払い・後払い］が原則となる",
    "back": "同時履行/ 目的物の引渡しを要しない / 後払い",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771129197681,
    "note_id": 1771129197681,
    "front": "請負契約における報酬債権は＿＿＿＿＿＿＿時に発生する",
    "back": "仕事の完成",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771129276951,
    "note_id": 1771129276951,
    "front": "委任契約・寄託契約における受任者・受寄者は、やむを得ない事由により自己の債務が履行不能となった場合、＿＿＿＿＿＿＿を請求することができる",
    "back": "割合報酬",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771129398436,
    "note_id": 1771129398432,
    "front": "書面によらない贈与契約は、［贈与者・受贈者］が解除することができる",
    "back": "両方",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771129477512,
    "note_id": 1771129477512,
    "front": "不動産を書面によらずに贈与した場合、＿＿＿＿＿＿＿時点で、＿＿＿＿＿＿＿がなくとも、「履行の終わった」ものとして解除することができなくなる",
    "back": "その登記をした / 引渡し",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771130083706,
    "note_id": 1771130083695,
    "front": "委任契約・寄託契約は［諾成・要物］契約、［有償・無償］契約であり、その締結に書面が［必要・不要］。報酬の定めがある場合には［先払い・後払い］が原則<br><br>雇用契約・請負契約は［諾成・要物］契約、［有償・無償］契約であり、その締結に書面が［必要・不要］。報酬の定めがある場合には［先払い・後払い］が原則",
    "back": "諾成 / 無償 / 不要 / 後払い<br>諾成 / 有償 / 不要 / 後払い",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771130454612,
    "note_id": 1771130454608,
    "front": "寄託者は＿＿＿＿＿＿＿まで、契約の解除をすることができる（これによって受寄者が損害を受けた時は賠償）。<br><br>受寄者は＿＿＿＿＿＿＿場合には、催告の上、契約の解除をすることができる。<br><br>＿＿＿＿＿＿＿の受寄者は＿＿＿＿＿＿＿まで、契約の解除をすることができる。ただし、＿＿＿＿＿＿＿についてはこの限りでない",
    "back": "受寄者が寄託物を受け取る<br><br>寄託物を受け取るべき時期を経過したにも関わらず、寄託者が寄託物を引き渡さない<br><br>無報酬 / 寄託物を受け取る / 書面による寄託",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771130849476,
    "note_id": 1771130849470,
    "front": "担保責任免除の特約の定めがあるとき、売主が瑕疵を知りながら告げない場合や、売主自ら第三者に権利の譲渡・設定をした場合、売主は責任を［免れる・免れない］",
    "back": "免れない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771131017382,
    "note_id": 1771131017375,
    "front": "寄託者は返還時期の定めがある場合でも、いつでも寄託物の返還を請求することができる<br>受寄者は返還時期の定めがない場合は＿＿＿＿＿＿＿、ある場合は＿＿＿＿＿＿＿ときに限って寄託物を返還することができる",
    "back": "いつでも / やむを得ない事由がある",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771131070595,
    "note_id": 1771131070589,
    "front": "贈与契約を単独で行うことは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない<br>＊「財産を無償で相手方に与える意思を表示し、相手方が受諾することによって、その効力を生ずる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771131185097,
    "note_id": 1771131185094,
    "front": "定期贈与契約は、＿＿＿＿＿＿＿ときには失効する",
    "back": "贈与者又は受贈者が死亡した",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771131328246,
    "note_id": 1771131328244,
    "front": "死因贈与について、贈与者は生前、これをいつでも撤回することができるところ、死因贈与が書面によりなされた場合は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "同様に撤回可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771131415618,
    "note_id": 1771131415617,
    "front": "解約手付は＿＿＿＿＿＿＿が＿＿＿＿＿＿＿に提供し、買主は＿＿＿＿＿＿＿して、売主は＿＿＿＿＿＿＿して、契約を解除することができる",
    "back": "買主 / 売主 / これを放棄 / その倍額を現実に提供",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771131521590,
    "note_id": 1771131521590,
    "front": "解約手付において＿＿＿＿＿＿＿（「相手方が履行に着手」した）場合は、解除することができない",
    "back": "相手方が、客観的に外部から認識し得るような形で、履行行為の一部をなし、又は履行の提供をするために欠くことのできない前提行為をした",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771131634932,
    "note_id": 1771131634928,
    "front": "手付解除は、＿＿＿＿＿＿＿を理由とする解除ではないため、＿＿＿＿＿＿＿をすることができない",
    "back": "債務不履行 / 損害賠償請求<br>＊手付とは別個に債務不履行がある場合には、債務不履行解除やこれに伴う損害賠償請求をすることができる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771132175255,
    "note_id": 1771132175247,
    "front": "預金債権は遺産分割の対象となるか",
    "back": "・金銭その他の性質上可分な債権は相続分に応じて当然分割される（427条）<br>→預金債権も可分債権として当然分割され、遺産分割の対象とならないのではないか？<br><br>・遺産分割における、共同相続人間の実質的公平を確保する目的<br>・具体的な遺産分割の方法を定めるに当たっての調整を容易にする財産を、遺産分割の対象とすることに対する要請が存在<br>・預金債権は現金に近い扱いがなされている<br>・遺産分割の実務において、当事者の同意により預貯金債権を遺産分割の対象とする運用が広く行われている<br><br>・普通預金債権は、一個の債権として同一性を保持しながら常にその残額が変動し得るという特殊性<br>・定期預金債権は、契約上分割払戻しが制限されている<br>→可分債権に当たらない<br>→当然分割の対象ではなく、遺産分割の対象とすべき",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771133208636,
    "note_id": 1771133208630,
    "front": "遺産分割協議の債務不履行解除・合意解除の可否",
    "back": "①<br>・遺産分割は協議とともに終了し、その後は協議において債務を負担した相続人と債権を取得した相続人との間の債権債務関係が残るのみ<br>・解除を認めると、遡及効を有する遺産の再分割（909条）を余儀なくされ、法的安定性が著しく害される<br>→遺産分割協議の法定解除（債務不履行解除）は認められない<br><br>②<br>・合意解除は契約の一種であり、解除原因に制限はない<br>・全員が合意している場合には、法的安定性よりも法律行為の自由の原則が優先されるべき<br>→合意解除の上、改めて遺産分割協議をすることは妨げられない<br><br><br>909条「遺産の分割は、相続開始の時にさかのぼってその効力を生ずる。ただし、第三者の権利を害することはできない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771134072972,
    "note_id": 1771134072970,
    "front": "共同相続人が他の共同相続人の持分を侵害している場合において、当該他の共同相続人による相続回復請求に対して、侵害共同相続人は884条に基づく消滅時効を援用することができるか",
    "back": "・884条の趣旨は、相続の帰属及びこれに伴う法律関係の早期確定<br>・かかる趣旨は共同相続人相互の争いにも同じく妥当<br>→共同相続人により相続権を侵害された他の共同相続人が、その侵害の排除を求める場合においても884条が適用される<br><br>・自ら相続人でないことを知りながら、又は相続権があると信ずべき合理的な事由がないにも関わらず、相続人と称し、相続財産を侵害している者は、一般の物権侵害者又は不法行為者に他ならず、相続回復請求制度の適用対象外<br><br>＞＞同じく、他に共同相続人がいることを知りつつ、又は本来の持分を超えて相続分を有すると信じることに合理的な事由がない場合には、同条による消滅時効を援用不可<br><br>消滅時効を援用できるのは、侵害共同相続人が、他に共同相続人がいることを知らず、かつ、これを知らなかったことに合理的な事由がある場合に限られる<br><br><br>884条「相続回復の請求権は、相続人又はその法定代理人が相続権を侵害された事実を知った時から五年間行使しないときは、時効によって消滅する。相続開始の時から二十年を経過したときも、同様とする。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771134816619,
    "note_id": 1771134816614,
    "front": "「相続させる」旨の遺言（特定財産承継遺言、1014条2項）の意義",
    "back": "・遺言は遺言者の意思に沿うように解釈すべき<br>・当該相続人も他の相続人と共同して指定された財産を当然に承継するにも関わらず、あえて「相続させる」旨の遺言がある点との整合性<br><br>＊これを遺贈と解すべき特段の事情がない限り、<br>＞＞遺産分割方法の指定（908条）と解するのが相当<br><br><br>・遺産分割方法を定めた遺言は処分行為たる性質を含む<br>・遺産分割手続きを経ることなく、遺言の効力発生と同時に、当該相続人に遺産の権利が移転するとするのが遺言者の合理的意思<br><br>＊承継の有無を受諾の意思にかからせる等の特段の事情がない限り、<br>＞＞遺産分割手続を経ることなく、何らの行為を要せずして、被相続人死亡時に直ちに、当該遺産が当該相続人に承継される<br><br><br>908条1項「被相続人は、遺言で、遺産の分割の方法を定め、若しくはこれを定めることを第三者に委託し、又は相続開始の時から五年を超えない期間を定めて、遺産の分割を禁ずることができる。」<br><br>1014条2項「遺産の分割の方法の指定として遺産に属する特定の財産を共同相続人の一人又は数人に承継させる旨の遺言（以下「特定財産承継遺言」という。）があったときは、遺言執行者は、当該共同相続人が第八百九十九条の二第一項に規定する対抗要件を備えるために必要な行為をすることができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771135286864,
    "note_id": 1771135286860,
    "front": "「相続させる」旨の遺言（特定財産承継遺言、1014条2項）の受遺者が、遺言者より先に死亡した場合、代襲相続（887条2項）が生じるか",
    "back": "・同遺言による権利の承継は、法定相続分・指定相続分による相続と本質において異ならない<br>→代襲相続が生じる？<br><br>・上記理解は、遺言書に表れた遺言者の意思を尊重することが出発点<br>・遺言者の意思によって遺言の効力を決すべき<br>・遺言者は通常、特定の推定相続人に当該財産を承継させる意思を有するに留まり、代襲者に対して当該財産を相続させる意思までは有しない<br>→遺言者に先んじて受遺者が死亡した場合は、特段の事情がない限り、当該遺言の効力は失われる<br><br><br>887条2項「被相続人の子が、相続の開始以前に死亡したとき、又は第八百九十一条の規定に該当し、若しくは廃除によって、その相続権を失ったときは、その者の子がこれを代襲して相続人となる。ただし、被相続人の直系卑属でない者は、この限りでない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771143047373,
    "note_id": 1771143047371,
    "front": "手付の授受がなされた場合には、特別の意思表示がない限り、＿＿＿＿＿＿＿としての効力を有するが、＿＿＿＿＿＿＿である旨の約定があった場合でも、当然に＿＿＿＿＿＿＿を排除する趣旨であるとは解されない",
    "back": "解約手付 / 違約手付 / 手付解除",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771143147628,
    "note_id": 1771143147627,
    "front": "同時履行の抗弁に対して、履行の提供をしたことは、再抗弁に＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "ならない　＊提供の継続が必要",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771143472772,
    "note_id": 1771143472772,
    "front": "売買契約における買主は、原則として、＿＿＿＿＿＿＿から利息を支払う義務を負う<br>＊＿＿＿＿＿＿＿場合にはその時点から",
    "back": "売主が目的物を引渡した日（利息は初日算入）<br>/ 代金支払いについて期限の定めがある（この場合も引渡時点を基準として利息が発生する）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771144177203,
    "note_id": 1771144177201,
    "front": "契約上の地位の移転は、譲渡人と譲受人の契約に加え、＿＿＿＿＿＿＿が必要であるのが原則だが、<br>不動産賃貸借契約における＿＿＿＿＿＿＿については＿＿＿＿＿＿＿は不要",
    "back": "相手方の承諾<br>/ 賃貸人たる地位の移転 / 賃借人の承諾",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771144349987,
    "note_id": 1771144349981,
    "front": "他人物売買後、目的物の所有権を取得して買主に移転することができない場合において、債務不履行（履行不能）が売主の責めに帰することができない事由によるときは、買主は売主に対して損害賠償請求をすることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771144426011,
    "note_id": 1771144426007,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿についての契約不適合は、＿＿＿＿＿＿＿しなければ、買主は売主に対して担保責任を追及することができない",
    "back": "種類・品質 / 1年以内にその旨を売主に通知",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771145377018,
    "note_id": 1771145377015,
    "front": "代表取締役ではないが、代表取締役であるかのような外観を有する者と取引を行った第三者を保護する根拠規定",
    "back": "表見代表取締役の規定である354条が適用されることについては問題がない<br><br>・代表取締役の氏名は登記事項である（908条3項14号）<br>→悪意擬制（908条1項）との関係で、「善意」の要件は満たされることはないのではないか？<br><br>・商取引は反復・迅速に行われるもの<br>・法が逐一登記簿の閲覧を要求しているとは考えられない<br>→354条を908条1項の例外と考えるのが妥当<br><br>民法112条の適用を受けるか？<br>・民法の表見代理規定は外観法理に対する一般的規定にすぎない<br>→354条、908条が民法112条の特則を定めている<br>→否定<br><br><br>354条「株式会社は、代表取締役以外の取締役に社長、副社長その他株式会社を代表する権限を有するものと認められる名称を付した場合には、当該取締役がした行為について、善意の第三者に対してその責任を負う。」<br><br>908条1項「この法律の規定により登記すべき事項は、登記の後でなければ、これをもって善意の第三者に対抗することができない。登記の後であっても、第三者が正当な事由によってその登記があることを知らなかったときは、同様とする。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771145456043,
    "note_id": 1771145456043,
    "front": "「正当な事由」（908条1項）の意義",
    "back": "・登記は公の制度として尊重することが必要<br>→登記簿の消失、天変地異などの客観的障害を指す<br><br><br>908条1項「この法律の規定により登記すべき事項は、登記の後でなければ、これをもって善意の第三者に対抗することができない。登記の後であっても、第三者が正当な事由によってその登記があることを知らなかったときは、同様とする。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771146395939,
    "note_id": 1771146395932,
    "front": "名板貸人の責任の要件（9条）<br>①名板借人が「事業又は営業」に関して名板貸人の「商号」を使用すること<br>②名板貸人が商号を使用して「事業又は営業」を行うことを「許諾」すること<br>③第三者の「誤認」<br><br>・「商号」の同一性は必要か<br>・「事業又は営業」の同種性は必要か<br>・名板貸人が商人でない場合<br>・名板借人が商人でない場合<br>・「許諾」は黙示で足りるか<br>・「誤認」の意義<br><br><br>9条「自己の商号を使用して事業又は営業を行うことを他人に許諾した会社は、当該会社が当該事業を行うものと誤認して当該他人と取引をした者に対し、当該他人と連帯して、当該取引によって生じた債務を弁済する責任を負う。」",
    "back": "①<br>＞「商号」の同一性は必要か<br>一般人にとって営業主体の同一性に関する誤認を生ずべきものであれば足りる<br><br>＞「事業又は営業」が同種である必要があるか<br>・名板貸人の責任は相手方が営業主体を誤認することから認められたもの<br>・「事業又は営業が」が同種でなければ誤認のおそれは低く、本条を適用して相手方の信頼を保護する必要はない<br>→原則として必要。例外的に、営業主体の誤認を招くような特段の事情があれば同種性は不要<br><br>＞名板貸人が商人でない場合<br>・名板貸人が「商人」又は「会社」でなければならないのは条文上明らか<br>→本条の適用はない、類推適用も否定すべき<br>＊直前まで商人であった場合のような例外的な場合には類推適用を肯定<br><br>＞名板借人が商人でない場合<br>・「事業又は営業」をすることが成立要件<br>→適用否定<br><br>・相手方の誤認が生じるのはこの場合も同様<br>→類推適用肯定<br><br>②<br>＞「許諾」は黙示で足りるか<br>・名板貸人の帰責性を基礎付ける要件<br>→肯定<br><br>③<br>＞「誤認」の意義<br>・重過失は悪意と同視できる<br>善意・無重過失を指す",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771146561512,
    "note_id": 1771146561512,
    "front": "名板貸人は、事実行為としての不法行為に基づく損害賠償債務にまで責任を負うか",
    "back": "・事実行為により不法行為責任が生じた場合には、相手方の保護は不法行為法理による救済で足りる<br>「当該取引によって生じた債務を弁済する責任を負う」（9条）の文言<br>→取引の外形を伴うものを除き、事実行為としての不法行為に基づく損害賠償債務は含まれない<br><br><br>9条「自己の商号を使用して事業又は営業を行うことを他人に許諾した会社は、当該会社が当該事業を行うものと誤認して当該他人と取引をした者に対し、当該他人と連帯して、当該取引によって生じた債務を弁済する責任を負う。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771410522321,
    "note_id": 1771410522318,
    "front": "不動産売買において、目的不動産に契約に適合しない抵当権が付着している場合、買主は＿＿＿＿＿＿＿まで代金の支払いを拒むことができる",
    "back": "抵当権消滅手続きが終了する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771410730006,
    "note_id": 1771410730000,
    "front": "他人物売買が権利取得不能により解除された場合、目的物の引渡しを受けていた買主は、＿＿＿＿＿＿＿しなければならない",
    "back": "目的物の使用利益を売主に返還",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771410825010,
    "note_id": 1771410825010,
    "front": "強制競売の目的物について、担保責任は＿＿＿＿＿＿＿ところ、＿＿＿＿＿＿＿又は＿＿＿＿＿＿＿についての不適合の場合はその限りでない",
    "back": "認められる / 種類 / 品質",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771411006480,
    "note_id": 1771411006476,
    "front": "不動産売買における買戻しの期間は＿＿＿＿＿＿＿年を超えることができず、特約においてこれより長い期間を定めた場合＿＿＿＿＿＿＿となる<br>一方で、期間の定めがない場合には＿＿＿＿＿＿＿となる",
    "back": "10 / その期間は10年 / その期間は5年<br>＊期間を定めた場合は、これを伸長することができない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771411256383,
    "note_id": 1771411256381,
    "front": "買戻特約の登記は、＿＿＿＿＿＿＿と同時にする必要がある<br>かかる買戻特約の登記について、買戻期間が経過した場合には当然に消滅＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "売買による所有権移転登記 / しない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771411359774,
    "note_id": 1771411359774,
    "front": "不動産売買における買戻権を行使した場合、不動産の果実と代金の利息は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "相殺したものとみなす",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771411477024,
    "note_id": 1771411477024,
    "front": "・賃貸借契約は＿＿＿＿＿＿＿<br><br>・使用貸借契約は＿＿＿＿＿＿＿<br><br>・書面でする消費貸借契約は＿＿＿＿＿＿＿、そうでない消費貸借は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "・諾成契約<br>＊賃貸借契約に基づく明渡請求において「基づく引渡し」を請求原因事実として主張するのは、かかる事実が返還を求める前提であるから<br><br>・諾成契約<br><br>・諾成契約 / 要物契約",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771411562461,
    "note_id": 1771411562461,
    "front": "期限が暦日で指定されている場合、かかる日付の到来は＿＿＿＿＿＿＿として証明することを＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "「顕著な事実」 / 要しない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771411746905,
    "note_id": 1771411746905,
    "front": "消費貸借契約は返還時期を定めずにすることができるところ、借主は返還時期の定めの有無に関わらず、いつでも返還することが＿＿＿＿＿＿＿<br>返還時期を定めた場合において、借主がその時期の前に返還をしたことによって、貸主が損害を負った場合、＿＿＿＿＿＿＿<br>",
    "back": "できる / 借主に対し、その賠償を請求することができる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771413548263,
    "note_id": 1771413548259,
    "front": "期間の定めのない賃貸借契約において、各当事者はいつでも解約申入れをすることができるのが原則<br><br>＜例外＞<br>建物所有を目的とする土地の賃貸借・・・＿＿＿＿＿＿＿<br>建物の賃貸借・・・＿＿＿＿＿＿＿うえ、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "30年の期間制限が定められるため、上記原則に当たらない<br><br>賃貸人による解約申入れをした場合には、その日から6ヶ月の経過により賃貸借が終了する（民法上は建物賃貸借は3ヶ月で終了） / 賃貸人がする解約申入れには「正当の事由」が要求される<br><br>＊借地借家法",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771413641652,
    "note_id": 1771413641651,
    "front": "使用貸借において、＿＿＿＿＿＿＿は通常の必要費を負担するところ、賃貸借においては＿＿＿＿＿＿＿が負担する",
    "back": "借主 / 貸主",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771414520544,
    "note_id": 1771414520542,
    "front": "占有者が占有物について有益費を支出し、＿＿＿＿＿＿＿場合には、＿＿＿＿＿＿＿の選択に従い、支出額又は増加額を償還する義務を負う",
    "back": "その価値の増加が現存している / 占有目的物の回復者",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771414693468,
    "note_id": 1771414693466,
    "front": "使用貸借は＿＿＿＿＿＿＿の死亡により終了する<br>また、＿＿＿＿＿＿＿（同）はいつでも契約の解除をすることができる",
    "back": "借主",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771415166929,
    "note_id": 1771415166929,
    "front": "使用貸借において<br><br>・期間の定めがある場合：＿＿＿＿＿＿＿により終了<br><br>・期間の定めがなく、使用収益の目的の定めがある場合：＿＿＿＿＿＿＿により終了。また、＿＿＿＿＿＿＿ときは貸主は契約を解除可能<br><br>・期間の定めも目的の定めもない場合：貸主は＿＿＿＿＿＿＿ができる",
    "back": "期間の満了 <br><br>/ 借主が目的に従い使用収益を終えること / それに足る期間を経過した<br><br>いつでも契約を解除すること<br><br>＊借主は↑に限らず無制限に解除可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771415294146,
    "note_id": 1771415294140,
    "front": "使用貸借について、借主が、貸主に無断で目的物を第三者に使用収益させたときは、貸主は無催告解除することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる<br>＊賃貸借と同様",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771415427204,
    "note_id": 1771415427204,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿使用貸借について＿＿＿＿＿＿＿は、＿＿＿＿＿＿＿まで、契約の解除をすることができる",
    "back": "書面によらない / 貸主 / 借主が目的物を受け取る",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771415836400,
    "note_id": 1771415836399,
    "front": "賃貸借契約において、<br>貸主が死亡したとき、契約は終了＿＿＿＿＿＿＿<br>借主が死亡したとき、契約は終了＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "しない / しない<br>＊消費貸借も同じ<br>＊＊使用貸借は借主の死亡により終了する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771416620425,
    "note_id": 1771416620420,
    "front": "借地権登記がないとき、＿＿＿＿＿＿＿場合には、敷地の賃借権を第三者に対抗することができる",
    "back": "借地上に登記済建物を所有している",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771416993435,
    "note_id": 1771416993431,
    "front": "借地上に建物を所有している場合において、建物所有権者と土地所有権者の合意により土地賃貸借契約を解除した場合、建物賃借人に、かかる事実を対抗することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない（建物賃借人は土地・建物明渡しを拒否可能）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771417120132,
    "note_id": 1771417120132,
    "front": "賃貸目的物が譲渡された場合、敷金は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "譲渡人（旧賃貸人）に対する未払い債務の充当に充てられ、その残額は譲受人（新賃貸人）に承継される",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771417792441,
    "note_id": 1771417792433,
    "front": "賃貸借の存続期間は＿＿＿＿＿＿＿年を超えることができないのが原則であり、契約によりこれより長い期間を定めたときは、＿＿＿＿＿＿＿<br>＿＿＿＿＿＿＿についてはこれより長い期間を定めることも可能",
    "back": "50 / 存続期間は50年になる / 建物賃貸借",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771417879475,
    "note_id": 1771417879474,
    "front": "賃貸目的物が譲渡された場合、費用償還債務や敷金返還債務などの賃貸人の債務は譲受人に承継＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "される",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771418055395,
    "note_id": 1771418055394,
    "front": "賃貸借契約における借主は、通常の損耗や経年劣化について、原状回復義務を＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "負わない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771418164887,
    "note_id": 1771418164887,
    "front": "賃貸不動産の譲渡による賃貸人の地位の移転に、賃借人の承諾は［必要・不要］",
    "back": "不要<br>＊かかる地位を賃借人に対抗するためには所有権移転登記の具備が必要",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771418260595,
    "note_id": 1771418260592,
    "front": "<div>耕作・牧畜目的の土地の賃借人は、＿＿＿＿＿＿＿場合には、＿＿＿＿＿＿＿限度で賃料の減額を請求することができる</div>",
    "back": "その収益が不可抗力により賃料を下回った / その収益額に至る",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771418533027,
    "note_id": 1771418533025,
    "front": "建物所有を目的とする土地賃貸借契約の存続期間は最短＿＿＿＿＿＿＿年、最長＿＿＿＿＿＿＿年",
    "back": "30 / 50<br>＊賃貸借の存続期間の最長が50年（民法）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771469269635,
    "note_id": 1771469269633,
    "front": "地上権が設定された場合、<br>土地所有者はその土地を使用に適する状態にする義務を＿＿＿＿＿＿＿<br>地上権者は支出した有益費の償還請求権を＿＿＿＿＿＿＿<br>地上権者は地上権を土地所有者の承諾なしに譲渡することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "負わない<br>有さない<br>できる<br><br>＊賃貸借契約はこれとすべて逆の結論",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771469466869,
    "note_id": 1771469466868,
    "front": "賃貸人の承諾を得て賃借権が譲渡された場合において、譲渡人（旧賃借人）は敷金返還請求権を行使することが＿＿＿＿＿＿＿、当該敷金は譲受人（新賃借人）に承継＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "でき / されない<br>＊賃貸不動産が譲渡された場合は、敷金は譲受人（新賃貸人）に承継される",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771469587884,
    "note_id": 1771469587884,
    "front": "物上代位権の行使により賃料債権が差押えられた場合において、賃貸借契約が終了し目的物が明け渡されたとき、未払賃料債権は敷金による充当を＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "受ける",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771469649900,
    "note_id": 1771469649900,
    "front": "賃貸不動産明渡し前の敷金返還請求権は、＿＿＿＿＿＿＿であり、転付命令の対象に＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "発生・金額の不確定な権利 / ならない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771470154160,
    "note_id": 1771470154159,
    "front": "解約申入れ（期間の定めのない賃貸借契約）の日から〜年で以下の賃貸借は終了する<br>土地の賃貸借・・・＿＿＿＿＿＿＿<br>建物の賃貸借・・・＿＿＿＿＿＿＿<br>動産・貸席の賃貸借・・・＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "1年 / 3ヶ月 / 1日<br>＊建物の賃貸人による解約申入れは6ヶ月",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771470340107,
    "note_id": 1771470340107,
    "front": "<div>賃借人は、＿＿＿＿＿＿＿ときは遅滞なく賃貸人に通知しなければならない（既に知っている場合は不要）</div>",
    "back": "賃借物が修繕を要し、又は賃借物について権利を主張する者がある",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771470360222,
    "note_id": 1771470360222,
    "front": "賃借人は賃貸人による賃貸物の保存行為を拒むことが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771470463069,
    "note_id": 1771470463066,
    "front": "胎児は原則として権利能力を持たないところ、その例外となるケース<br>・＿＿＿＿＿＿＿<br>・＿＿＿＿＿＿＿<br>・＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "不法行為の損害賠償請求 / 相続 / 遺贈",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771470541621,
    "note_id": 1771470541620,
    "front": "営業を許された未成年者は、＿＿＿＿＿＿＿の範囲で成年者と同一の行為能力を有する",
    "back": "その営業に関する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771470668868,
    "note_id": 1771470668868,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿財産は、未成年者が自由に処分することができる",
    "back": "法定代理人が目的を定めて / 定めないで処分を許した<br>＊目的を定めた場合はその範囲で",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771473706962,
    "note_id": 1771473706962,
    "front": "未成年者が＿＿＿＿＿＿＿行為をする場合、その法定代理人の同意を要しないため、取り消すことができない<br>成年被後見人が＿＿＿＿＿＿＿行為した場合、これを取り消すことができない",
    "back": "単に権利を得、義務を免れる / 日用品の購入その他の日常生活に関する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771475742506,
    "note_id": 1771475742504,
    "front": "賃借物について、賃借人は賃貸人に対して、有益費は＿＿＿＿＿＿＿時、必要費は＿＿＿＿＿＿＿に償還請求をすることができる",
    "back": "賃貸借の終了時 / その支出後直ちに",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771476231065,
    "note_id": 1771476231063,
    "front": "定期借家契約（期間の定めがある建物の賃貸借）において契約の更新がない旨を定めることは、＿＿＿＿＿＿＿場合にのみ可能",
    "back": "公正証書等書面により契約を締結する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771476390135,
    "note_id": 1771476390135,
    "front": "<div>借地契約の期間が満了した場合において、＿＿＿＿＿＿＿場合には、＿＿＿＿＿＿＿の請求により同一条件による契約の更新が可能</div><div>＊賃貸人が遅滞なく異議を述べた場合は不可</div>",
    "back": "土地上建物がある / 借地権者",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771476454366,
    "note_id": 1771476454366,
    "front": "賃貸借契約において、無断譲渡・転貸に基づく解除権の消滅時効の起算点は＿＿＿＿＿＿＿時",
    "back": "転借人の賃貸目的物の使用・収益開始時",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771476718485,
    "note_id": 1771476718483,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿間は、＿＿＿＿＿＿＿はいつでも損害を賠償して契約を解除することができる<br>＊請負人が既にした仕事の結果のうち、可分な部分の給付によって注文者が利益を受ける場合には、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "請負人が仕事を完成しない / 注文者<br>/ その部分が仕事の完成とみなされ、未完成部分のみ解除することができるにとどまる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771476909774,
    "note_id": 1771476909774,
    "front": "売買の目的物において契約不適合が存するとき、修補をすることが可能である場合、買主は、直ちに修補に代わる損害賠償請求をすることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771477433444,
    "note_id": 1771477433444,
    "front": "テナントとスーパーの区別が曖昧になっていたところ、テナントと取引をした客に損害が生じた場合、当該客はスーパーに責任を追及することができるか",
    "back": "商号使用の許諾がなく、9条を直接適用することはできない<br><br>・9条は表見法理を根拠とするもの<br>→営業主体を誤認させる外観が生じていた場合には、類推適用を認めるべき<br><br>①営業主体の誤認を生ぜしめるような外観の存在<br>②（商号の許諾と同視できるような）スーパーの帰責性<br>③取引の相手方の誤認<br><br><br>9条「自己の商号を使用して事業又は営業を行うことを他人に許諾した会社は、当該会社が当該事業を行うものと誤認して当該他人と取引をした者に対し、当該他人と連帯して、当該取引によって生じた債務を弁済する責任を負う。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771478138917,
    "note_id": 1771478138916,
    "front": "22条1項の適用範囲<br>①商号が類似しているにすぎない場合<br>②現物出資の場合<br>③名称の続用の場合（ゴルフクラブ）<br><br>22条1項「事業を譲り受けた会社（以下この章において「譲受会社」という。）が譲渡会社の商号を引き続き使用する場合には、その譲受会社も、譲渡会社の事業によって生じた債務を弁済する責任を負う。」",
    "back": "①<br>・同項の趣旨は、商号の続用がある場合は、債権者において、同一の営業主体による営業の継続 や 譲受人による債務の引受 に対する信頼が生じるところ、これを保護する点にある<br><br>→取引上の通念によって、譲渡人の債権者が同一の営業主体であると誤解する程度の商号を、譲受人において続用している場合には、商号の続用が認められる<br><br>②<br>現物出資は営業譲渡ではないから22条1項の直接適用をすることはできない<br>→22条1項を類推適用することはできないか<br><br>・上記趣旨<br>・いずれも法律行為による営業の移転である点で、債権者の持つ信頼は同じであり、類推の基礎が認められる<br>→現物出資であっても、商号の続用がある場合には22条1項の類推適用を肯定<br><br>③<br>「商号」の続用はないから直接適用は不可<br>→類推適用の可否<br><br>・ゴルフクラブの名称は、営業主体をも表示するものとして用いられることが少なくない<br>・このような場合には上記趣旨が妥当<br>→名称が営業主体をも表示するものとして用いられている場合において、名称の続用が認められるときは、類推適用を肯定",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771478707384,
    "note_id": 1771478707384,
    "front": "顕名がなく、相手方が本人のためにすることを知らなかった場合、本人、代理人、相手方がどのような法律関係に立つか（商行為）",
    "back": "・顕名がない以上、504条本文の適用がある<br>・相手方が本人のためにすることを知らなかったのだから、但書の適用もある<br>→本文と但書の関係をいかに解するべきか<br><br>・504条但書は、本文が、顕名主義（民法99条、100条）の例外を認めることにより、相手方に不測の損害が生じることを防ぐための相手方保護の規定<br>→契約は、相手方と代理人間及び本人間に成立しているが、相手方の選択によりどちらかを成立しており、一方を選択する時には、他方は主張できなくなる<br><br><br><span style=\"background-color: rgb(250, 250, 250);\">商法504条「商行為の代理人が本人のためにすることを示さないでこれをした場合であっても、その行為は、本人に対してその効力を生ずる。ただし、相手方が、代理人が本人のためにすることを知らなかったときは、代理人に対して履行の請求をすることを妨げない。」</span>",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771562472676,
    "note_id": 1771562472672,
    "front": "請負契約における注文者が報酬債権と瑕疵修補に代わる損害賠償債権を相殺した場合、注文者は＿＿＿＿＿＿＿から遅滞による責任を負う",
    "back": "相殺の意思表示をした日の翌日",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771562616485,
    "note_id": 1771562616482,
    "front": "請負契約において、注文者が＿＿＿＿＿＿＿を受けた場合には、請負人が契約を解除することができる　＊仕事完成後は不可",
    "back": "破産手続開始の決定",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771562728867,
    "note_id": 1771562728867,
    "front": "請負契約における＿＿＿＿＿＿＿（目的物の引渡しを要する場合は＿＿＿＿＿＿＿）は報酬債権の履行と同時履行の関係",
    "back": "仕事の完成 / その引渡し",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771562900731,
    "note_id": 1771562900730,
    "front": "委任契約は＿＿＿＿＿＿＿の死亡により終了する<br>請負契約の場合は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "委任者又は受任者 / 終了しない<br>＊委任契約は当事者の信頼関係に基礎を置く契約",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771563150883,
    "note_id": 1771563150883,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿仕事の目的物の瑕疵について、＿＿＿＿＿＿＿場合を除いて、注文者は請負人に対して契約不適合責任を追及することができない",
    "back": "注文者の供した材料やその指示により生じた / 請負人がこれを知りながら告げなかった",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771563397992,
    "note_id": 1771563397991,
    "front": "委任契約における受任者が必要費を支出した場合、＿＿＿＿＿＿＿の償還を請求することができるところ、<br>当該必要費が、後日の結果からみて必要でなかったと判明した場合でも、＿＿＿＿＿＿＿場合には、同様に請求することができる<br>",
    "back": "その費用及び支出日以後の利息 / 受任者が善管注意を以てこれを支出していた",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771563420342,
    "note_id": 1771563420341,
    "front": "任意後見契約は＿＿＿＿＿＿＿によって締結しなければならない",
    "back": "公正証書",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771563507376,
    "note_id": 1771563507376,
    "front": "委任契約において、無報酬の受任者は善管注意義務を＿＿＿＿＿＿＿<br>寄託契約において、無報酬の受寄者は善管注意義務を＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "負う / 負わない（その固有財産と同程度の注意義務を負うにとどまる）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771566526652,
    "note_id": 1771566526650,
    "front": "一人会社における<br>①株主総会の招集手続きの必要性<br>②会社の承認を欠く利益相反取引の可否<br>③会社の承認を欠く譲渡制限株式譲渡の効力",
    "back": "①<br>株主総会には招集手続が必要（299条）<br>→一人会社はどうか？<br><br>・招集手続の趣旨は、株主に株主総会への出席の機会を与えるとともにその議事及び議決に参加するための準備の機会を与える点にある<br>・株主全員が総会の開催に応じている場合その利益を放棄しているものと同視できる<br>→一人会社では、招集手続を要しない<br><br>②<br>取締役会設置会社では、取締役会の承認が必要（356条1項、365条）<br><br>・法は、利益相反取引が会社の利益を害するおそれがあることから、事前に取締役会の承認を要求することにより、会社の利益が害されることを防止する<br>→承認を欠く利益相反行為は原則として無効<br>→一人会社の場合はどうか？<br><br>・会社の利益保護の趣旨<br>・実質的な会社の利益の帰属主体である株主が全員承諾しているのであれば、取締役会の承認は不要<br>→一人会社では、取締役会の承認は不要<br><br>③<br>承認なき譲渡制限株式譲渡の効力<br>・会社との関係で譲渡を無効とし、会社にとって好ましくない者が株主となるのを阻止すれば、譲渡制限の目的は達成される<br>・法は、譲受人からの承認請求を認めており（137条1項）、譲渡当事者間においては有効であることが前提<br>→会社との関係では無効だが、当事者間では有効<br><br>・譲渡制限制度の趣旨は、会社にとって好ましくない者が株主となることを防止し、譲渡人以外の他の株主の利益を保護する点にある<br>・一人株主がその株式を譲渡した場合には、他の株主の利益保護が問題とならない<br>→一人株主の場合には、会社の承認は不要",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771567074276,
    "note_id": 1771567074274,
    "front": "法人格否認の法理（定義、肯否、要件）",
    "back": "【定義】<br>法人たる会社の形式的独立性を貫くと正義・衡平に反する結果となる場合に、特定の事案に限って会社の独立性を否定し、会社とその社員や他の会社を同一視する法理<br><br>【肯否】<br>・会社に法人格が付与されるのは、会社が社会的に存在する団体であり、そうすることが国民経済上有用だから<br>→法人としての実体がない場合や、法人格が濫用されている場合には、法人格を否定することが可能（民法1条3項）<br>＊根拠規定が一般規定である以上、適用は限定的<br><br>【要件】<br>ー　形骸化事例　ー<br>社員と会社に実質的な同一性が認められるか<br>①業務活動混同の反復・継続<br>②会社と社員の義務・財産の全般的・継続的混同<br>③明確な帳簿記載・会計区分の欠如<br>④株主総会・取締役会の不開催等、強行法的組織規定の無視<br><br>ー　濫用事例　ー<br>背後者に違法不当な目的があるか<br>①背後者が会社の実質的に支配し、利用している事実<br>②違法な目的という主観要素",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771567310120,
    "note_id": 1771567310120,
    "front": "見せ金の効力と判断基準",
    "back": "見せ金における個々の行為は有効<br><br>・見せ金を全体としてみると、個々の行為は仮想払込みのためのカラクリの一環をなしているにすぎない<br>→見せ金による払込みは無効<br><br>【判断】<br>①借入金を返済するまでの期間の長短<br>②会社資金としての運用の事実の有無<br>③借入金の返済が会社の資金関係に及ぼす影響の有無",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771592419497,
    "note_id": 1771592419493,
    "front": "委任契約において、受任者が復受任者を選任することができるのは、＿＿＿＿＿＿＿とき又は＿＿＿＿＿＿＿とき",
    "back": "委任者の許諾を得た / やむを得ない事由がある",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771592611812,
    "note_id": 1771592611805,
    "front": "代理契約は本人に＿＿＿＿＿＿＿があったとき、代理人に＿＿＿＿＿＿＿があったときは終了する<br><br>委任契約は、委任者に＿＿＿＿＿＿＿があったとき、受任者に＿＿＿＿＿＿＿があったときは終了する",
    "back": "死亡 / 死亡、破産手続開始の決定、後見開始の審判<br><br>死亡、破産手続開始の決定 / 死亡、破産手続開始の決定、後見開始の審判<br><br>＊委任の終了事由は相手方に通知し、又は相手方がこれを知っていたときでなければ相手方に対抗できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771593064237,
    "note_id": 1771593064234,
    "front": "委任契約において、委任者の請求があるときは、受任者は、いつでも＿＿＿＿＿＿＿の報告をし、委任が終了した後は、遅滞なく＿＿＿＿＿＿＿を報告しなければならない",
    "back": "事務処理状況 / その経過及び結果",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771593215646,
    "note_id": 1771593215646,
    "front": "委任契約の過程で、受任者が債務を負ったとき、＿＿＿＿＿＿＿ことを委任者に求めることができるところ、委任者はこの債務を受動債権として相殺することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "受任者に代わってその弁済をする / できない<br>＊委任者のための事務処理であり、委任者自身が履行をすることが相当",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771593276312,
    "note_id": 1771593276311,
    "front": "消費寄託契約について、寄託者は受託者に対して、いつでも寄託物の返還を求めることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる<br>＊寄託契約の原則通り",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771593398810,
    "note_id": 1771593398810,
    "front": "寄託物の瑕疵により生じた損害について、＿＿＿＿＿＿＿場合又は＿＿＿＿＿＿＿場合を除いて、寄託者は損害を賠償する責任を負う",
    "back": "寄託者がかかる瑕疵を過失なく知らなかった / 受寄者がこれを知っていた",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771593590275,
    "note_id": 1771593590274,
    "front": "寄託契約において、受寄者は、寄託者の承諾を得なければ寄託物を＿＿＿＿＿＿＿できない<br>寄託者の承諾又はやむを得ない事由がなければ寄託物を＿＿＿＿＿＿＿できない",
    "back": "使用 / 第三者に保管させることが",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771594329579,
    "note_id": 1771594329574,
    "front": "設立中に発起人がなした法律行為の効果が、成立後の会社に帰属することの法的構成",
    "back": "・設立中の会社の法的性質は権利能力なき社団である<br>・会社の成立過程における前身に、法便宜上、実体を認めたもの<br>→設立中の会社と成立後の会社は実質的に同一<br><br>発起人が会社の設立中に行なった行為の効果は、実質的には設立中の会社に帰属している<br>→会社の成立とともに形式的にも会社に帰属する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771594573759,
    "note_id": 1771594573759,
    "front": "設立中の会社の発起人の権限",
    "back": "・設立中の会社は、会社の設立を目的とする<br>→会社設立のために直接必要な行為についてはもとより、設立のために法律上・経済上必要な行為まですることができる<br>→発起人の権限は、会社設立のために法律上・経済上必要な行為まで及ぶ<br><br>・定款に記載された範囲を超える部分にまで権限を認めると無用な求償関係が生じる<br>→定款に記載がある範囲で発起人の権限を認める",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771649684003,
    "note_id": 1771649683997,
    "front": "複数社者の寄託物の＿＿＿＿＿＿＿である場合、＿＿＿＿＿＿＿を得た場合に限り、受寄者はこれらを混合して保管することができる<br>この場合において、寄託物の一部が滅失したときは、各寄託者は、＿＿＿＿＿＿＿の物の返還を請求可能　＊損害賠償請求を妨げない",
    "back": "種類・品質が同一 / 各寄託者の承諾 / 総寄託物に対するそれぞれの寄託物の割合に応じた数量",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771649885065,
    "note_id": 1771649885065,
    "front": "組合の業務は＿＿＿＿＿＿＿を以て決定し、＿＿＿＿＿＿＿が執行する<br>＊これに関わらず、総組合員の同意により決定し、又は総組合員が執行することも可能",
    "back": "組合員の（業務執行者の定めがある場合にはその）過半数 / 各組合員（業務執行者）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771649938814,
    "note_id": 1771649938814,
    "front": "業務執行者として組合員でない者を選任することは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771650431509,
    "note_id": 1771650431509,
    "front": "組合員に＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿の事由があった場合には、当該組合員は当然に脱退する",
    "back": "死亡 / 破産手続開始決定 / 後見開始の審判 / 除名",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771650773471,
    "note_id": 1771650773470,
    "front": "組合員は、＿＿＿＿＿＿＿まで、組合財産の分割を求めることができず、<br>それ以前に自己の持分を処分した場合、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "組合の清算手続終了（組合の解散後に財産関係を整理する手続） / その処分を以て組合及び組合と取引をした第三者に対抗することができない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771651058247,
    "note_id": 1771651058245,
    "front": "組合債権者は、組合員の持分に権利行使することが＿＿＿＿＿＿＿<br>組合員債権者は、組合財産に権利行使することが＿＿＿＿＿＿＿<br><br>権利能力なき社団の債権者は、構成員の持分に権利行使することが＿＿＿＿＿＿＿<br>権利能力なき社団の構成員の債権者は、権利能力なき社団の財産に権利行使することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる（損失分担割合） / できない<br><br>/ できない（持分は存在しない） / できない<br><br>＊組合財産は合有、権利能力なき社団の財産は総有",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771651133695,
    "note_id": 1771651133695,
    "front": "組合員は、組合財産である債権について、その持分についての権利を単独で行使することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771651227298,
    "note_id": 1771651227298,
    "front": "組合契約における特定の組合員が損失分担を一切負わないとする合意は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "有効",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771651398274,
    "note_id": 1771651398274,
    "front": "組合に＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿の事由があったときは、当該組合は解散する",
    "back": "目的である事業の成功又は成功の不能 / 組合契約で定めた存続期間の満了 / 組合契約で定めた解散事由の発生 / 総組合員の合意",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771652117428,
    "note_id": 1771652117424,
    "front": "財産引受け・（財産引受け以外の）開業準備行為について、発起人に権限が認められるか",
    "back": "①<br>発起人の権限の範囲：会社設立のために法律上・事実上必要な行為まで及び、定款に記載がある範囲に限定される<br><br>・財産引受けは、会社設立のために事実上必要な行為ですらない<br>→28条2号は、財産引受けについて、定款への記載を要件として例外的に発起人の権限を認めたもの<br>→定款に記載がない場合は追認も否定<br><br>②<br>・財産引受け以外の開業準備行為は、発起人の権限の範囲外<br>・財産引受けと異なり会社法に定めがない<br>→絶対的に無効とせざるを得ない<br><br>・会社という「本人」が実在しない<br>→民法117条類推適用により、発起人は履行又は賠償責任を負う<br><br><br>28条「株式会社を設立する場合には、次に掲げる事項は、第二十六条第一項の定款に記載し、又は記録しなければ、その効力を生じない。」<br>2号　株式会社の成立後に譲り受けることを約した財産及びその価額並びにその譲渡人の氏名又は名称<br><br>民法117条「他人の代理人として契約をした者は、自己の代理権を証明したとき、又は本人の追認を得たときを除き、相手方の選択に従い、相手方に対して履行又は損害賠償の責任を負う。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771652234450,
    "note_id": 1771652234448,
    "front": "会社の設立無効の訴えにおける無効原因",
    "back": "無効原因法定なし<br><br>・会社設立においては、多くの利害関係人が発生するため、法的安定性が特に重視される<br>→設立が会社の本質又は法の要求に合致しない場合に限定される<br>ex.定款の絶対的記載事項に瑕疵、設立登記が無効",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771653585633,
    "note_id": 1771653585631,
    "front": "①株式が共同相続された場合の法律関係<br>②共有株式の権利行使の方法<br>③会社の方から権利行使を認めることができるか<br>④訴訟提起時における権利行使者の指定・通知の要否",
    "back": "①<br>・株式は自益権のみならず、議決権などの共益権を含む<br>→可分債権には当たらず、当然分割の対象とならない（民法427条）<br>→遺産共有（民法898条、264条）<br><br>②<br>権利行使者を指定して通知する必要がある（106条）<br>→権利行使者はどのように定めるべきか？<br>・全員一致を要求すると会社運営に支障をきたし、会社の事務処理の便宜を図った106条の趣旨を没却する<br>・権利行使者の指定は共有物の管理行為に当たる（民法252条）<br>→持分の過半数を以て決する<br><br>③<br>・会社が同意した場合には、106条但書により本文の適用が排除される<br>・106条本文は民法の共有規定に対する「特別の定め」（民法264条）に該当<br>→会社が同意した場合は、原則に戻り、持分の過半数で権利行使者を定める（民法252条）<br>＊指定・通知は不要<br><br>④<br>・訴訟提起も会社に対する権利行使の一種であり、会社運営の便宜を図った106条の趣旨が及ぶ<br>→この場合も、権利行使者の指定・通知が必要<br>＊会社側に訴訟上の防御権を濫用し、著しく信義則に反すると認められる特段の事情があれば、この限りでない<br><br><br>106条「株式が二以上の者の共有に属するときは、共有者は、当該株式についての権利を行使する者一人を定め、株式会社に対し、その者の氏名又は名称を通知しなければ、当該株式についての権利を行使することができない。ただし、株式会社が当該権利を行使することに同意した場合は、この限りでない。」<br><br>民法252条1項「共有物の管理に関する事項（次条第一項に規定する共有物の管理者の選任及び解任を含み、共有物に前条第一項に規定する変更を加えるものを除く。次項において同じ。）は、各共有者の持分の価格に従い、その過半数で決する。共有物を使用する共有者があるときも、同様とする。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771654121826,
    "note_id": 1771654121824,
    "front": "組合員は＿＿＿＿＿＿＿場合には、組合の存続期間の定めに関わらず、任意に脱退することができる",
    "back": "やむを得ない事由がある",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771654207615,
    "note_id": 1771654207614,
    "front": "組合契約について、金銭を出資の目的とした場合において組合員がその出資をすることを怠ったときは、当該組合員は、＿＿＿＿＿＿＿をしなければならない",
    "back": "その利息を支払うほか、損害の賠償",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771654383765,
    "note_id": 1771654383765,
    "front": "組合契約における業務執行者は、＿＿＿＿＿＿＿がなければ辞任することができず、＿＿＿＿＿＿＿がある場合には、辞任のほか、＿＿＿＿＿＿＿により解任することができる",
    "back": "正当な事由 / 正当な事由 / 他の組合員の一致",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771654477280,
    "note_id": 1771654477280,
    "front": "業務の決定・執行の権利を有さない組合員であっても、＿＿＿＿＿＿＿及び＿＿＿＿＿＿＿をすることができる",
    "back": "常務 / 業務・組合財産の状況の検査",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771654575317,
    "note_id": 1771654575317,
    "front": "脱退した組合員の持分は、その出資の種類を問わず、＿＿＿＿＿＿＿で払い戻すことができる<br>組合員が除名により脱退する場合、持分の払戻しを受けることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "金銭 / できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771654881698,
    "note_id": 1771654881698,
    "front": "組合成立後に新たに加入した組合員は、加入以前に生じた組合債務の負担を＿＿＿＿＿＿＿<br>脱退した組合員は、脱退前に生じた組合債務について、これを弁済する責任を＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "負わない / 従前の責任の範囲で負う",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771655266665,
    "note_id": 1771655266665,
    "front": "組合契約において損益分担の割合を定めなかった時は、その割合は、＿＿＿＿＿＿＿によって定める<br><br>組合債権者は、損失分担の割合又は＿＿＿＿＿＿＿に応じて、各組合員に対して権利行使できるところ、組合債権者が、＿＿＿＿＿＿＿場合は、損失分担の割合による",
    "back": "各組合員の出資の価額 / 等割合 / 債権発生時に損失分担割合を知っていた",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771659159547,
    "note_id": 1771659159540,
    "front": "「他人のために」する事務をする意思と自己の利益を図る意思が併存している場合、事務管理は成立＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771659245922,
    "note_id": 1771659245922,
    "front": "法定代理人がその職務として、本人のために事務を行う場合、事務管理は成立＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "しない　＊「義務なく」とはいえない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771659282440,
    "note_id": 1771659282439,
    "front": "事務管理者は、本人に対して報酬を請求することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771659499590,
    "note_id": 1771659499589,
    "front": "事務管理においては委任と同様の報告義務が存在する<br>本人の請求があるときは、＿＿＿＿＿＿＿を報告<br>事務が終了したときは、遅滞なく＿＿＿＿＿＿＿を報告<br><br>＋<br>＿＿＿＿＿＿＿とき、その旨を遅滞なく本人に通知",
    "back": "事務処理状況 / 経過・結果<br><br>/ 事務管理を始めた",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771659589742,
    "note_id": 1771659589742,
    "front": "事務管理において、事務処理の過程で過失なく損害を受けた場合、本人に対してその賠償を求めることが＿＿＿＿＿＿＿＿<br><br>事務処理の過程で必要な債務を負担したときは、管理者は自己に代わって弁済することを請求することが＿＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない / できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771659673058,
    "note_id": 1771659673058,
    "front": "事務管理において、管理者は事務を始めた場合、＿＿＿＿＿＿＿まで、＿＿＿＿＿＿＿を負担する",
    "back": "本人・相続人等が管理をすることができるに至る / 管理継続義務",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771660499203,
    "note_id": 1771660499201,
    "front": "会計帳簿閲覧謄写請求の要件",
    "back": "・433条2項各号に規定する閲覧拒否の事由の存否を判断するために必要<br>→「理由」（433条1項）は具体的に示さなければならない<br><br>・文言上、請求の理由を明らかにしさえすればよい<br>→請求の理由を基礎付ける事実が客観的に存在することについての立証は要しない<br><br><br>433条1項「総株主（株主総会において決議をすることができる事項の全部につき議決権を行使することができない株主を除く。）の議決権の百分の三（これを下回る割合を定款で定めた場合にあっては、その割合）以上の議決権を有する株主又は発行済株式（自己株式を除く。）の百分の三（これを下回る割合を定款で定めた場合にあっては、その割合）以上の数の株式を有する株主は、株式会社の営業時間内は、いつでも、次に掲げる請求をすることができる。この場合においては、当該請求の理由を明らかにしてしなければならない。」<br>一　会計帳簿又はこれに関する資料が書面をもって作成されているときは、当該書面の閲覧又は謄写の請求<br>二　会計帳簿又はこれに関する資料が電磁的記録をもって作成されているときは、当該電磁的記録に記録された事項を法務省令で定める方法により表示したものの閲覧又は謄写の請求<br><br>2項「前項の請求があったときは、株式会社は、次のいずれかに該当すると認められる場合を除き、これを拒むことができない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771660963248,
    "note_id": 1771660963247,
    "front": "会計帳簿閲覧謄写請求の拒否事由（実質的競争関係、433条2項3号）",
    "back": "「請求者が当該株式会社の業務と実質的に競争関係にある事業を営み」の意義<br>→不当目的・濫用目的まで要するか？<br><br>・文言上、請求者の主観的意図は要件とされていない<br>・主観的意図が認められる場合は1号により閲覧を拒絶できる<br>・1号のほかに3号が置かれている意義<br>・主観的意図の立証が困難<br>・請求時に競業利用の意図がなかったとしても、競業関係が存する以上、常にその危険が存在。これを事後的に規制することは困難<br>→客観的に競業者等に該当すれば主観的意図に関係なく閲覧を拒絶できる<br><br><br>433条2項「前項の請求があったときは、株式会社は、次のいずれかに該当すると認められる場合を除き、これを拒むことができない。」<br>一　当該請求を行う株主（以下この項において「請求者」という。）がその権利の確保又は行使に関する調査以外の目的で請求を行ったとき。<br>二　請求者が当該株式会社の業務の遂行を妨げ、株主の共同の利益を害する目的で請求を行ったとき。<br>三　請求者が当該株式会社の業務と実質的に競争関係にある事業を営み、又はこれに従事するものであるとき。",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771661300651,
    "note_id": 1771661300651,
    "front": "株主優待制度の株主平等原則（109条1項）適合性",
    "back": "株主優待制度：一定の株式を保有する者に事業上の便益を付与する制度<br>→一定数の保有数に届かない株主には全く権利がないとする制度であるから、形式的には平等原則に反する<br><br>・議決権や剰余金配当請求権のように法律上強く平等な取扱いが要求されている権利が問題となっているわけではなく、平等原則を厳格に解する必要はない<br><br>＞＞安定株主確保、自社製品・施設の宣伝などの正当な目的があり、かかる目的を達成するために合理的な必要性があると認められる範囲内においては、実質的には平等原則に反しない<br><br><br>109条1項「株式会社は、株主を、その有する株式の内容及び数に応じて、平等に取り扱わなければならない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771661653356,
    "note_id": 1771661653356,
    "front": "承認なき譲渡制限株式譲渡の効力",
    "back": "・会社との関係で譲渡を無効とし、会社にとって好ましくない者が株主となるのを阻止すれば、譲渡制限の目的は達成される<br>・法は、譲受人からの承認請求を認めており（137条1項）、譲渡当事者間においては有効であることが前提<br>→会社との関係では無効だが、当事者間では有効<br><br>会社は譲渡人・譲受人のいずれを株主として取扱うべき義務を負うか？<br>・会社との関係で譲渡の効力が生じないことの論理的帰結<br>・株主権行使の空白の発生を防ぐべき<br>→会社は、譲渡人を株主として取扱うべき義務を負う<br><br><br>137条1項「譲渡制限株式を取得した株式取得者は、株式会社に対し、当該譲渡制限株式を取得したことについて承認をするか否かの決定をすることを請求することができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771665400410,
    "note_id": 1771665400407,
    "front": "①自己株式の取得手続違反の法的帰結<br>②自己株式の取得の無効を理由とする代金返還請求が不法原因給付規定（民法708条）に抵触しないか<br>③譲渡人株主は自己株式取得の無効主張をできるか",
    "back": "①<br>・法が会社に厳格な取得手続規制を課したのは、剰余金の処分に関する株主の利益を守り、株主平等原則を徹底する趣旨<br>→原則として、手続違反の自己株式の取得は無効<br><br>・取引の安全<br>→違反の事実に善意の株主に対しては、会社は無効主張できない<br><br>②<br>・民法708条によって返還請求ができないとするとかえって不当な結論となる（違法状態を継続させる）<br>→同条によって返還請求が妨げられることはない<br><br>③<br>・譲渡人株式は株式譲渡によって欲する結果を得たはず<br>・自己株式取得による株価上昇に伴う投機の機会を与える必要はない<br>→会社のみが無効主張できる<br><br><br>民法708条「不法な原因のために給付をした者は、その給付したものの返還を請求することができない。ただし、不法な原因が受益者についてのみ存したときは、この限りでない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771665648968,
    "note_id": 1771665648968,
    "front": "財源規制違反の自己株式取得の効果",
    "back": "・会社が既に自己株式を処分してしまった場合には、株主からの同時履行の抗弁（民法533条類推）により、会社財産の返還請求（民法703条）ができない<br>→自己株式取得は有効とせざるを得ない？<br><br>・株主の返還義務を定める462条1項を同時履行の抗弁権を排除する特別規定と解すれば、会社財産の返還の先履行を求め得る<br>・財源規制違反の自己株式取得を決定した株主総会決議は、決議内容の法令違反（830条2項）により無効<br>・それに基づいて行われた自己株式の取得も無効<br>→財源規制違反がある場合には、自己株式の取得は無効となる<br><br><br>462条1項「前条第一項の規定に違反して株式会社が同項各号に掲げる行為をした場合には、当該行為により金銭等の交付を受けた者並びに当該行為に関する職務を行った業務執行者（業務執行取締役（指名委員会等設置会社にあっては、執行役。以下この項において同じ。）その他当該業務執行取締役の行う業務の執行に職務上関与した者として法務省令で定めるものをいう。以下この節において同じ。）及び当該行為が次の各号に掲げるものである場合における当該各号に定める者は、当該株式会社に対し、連帯して、当該金銭等の交付を受けた者が交付を受けた金銭等の帳簿価額に相当する金銭を支払う義務を負う。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771666266359,
    "note_id": 1771666266355,
    "front": "違法な自己株式取得に基づく役員の責任の範囲（損害額の算定）",
    "back": "・423条1項は会社に生じた損害を役員に補填させる趣旨の規定<br>→自己株式の取得価額と売却価額の差額<br>＊会社が株式を売却していない場合：取得価額と取得時の時価の差額<br><br><br>423条1項「取締役、会計参与、監査役、執行役又は会計監査人（以下この章において「役員等」という。）は、その任務を怠ったときは、株式会社に対し、これによって生じた損害を賠償する責任を負う。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771666587981,
    "note_id": 1771666587981,
    "front": "名義書換えの不当拒絶が行われた場合の法的帰結",
    "back": "名義書換えを行わなければ、会社に対して株主たる地位を主張することができない（130条1項）<br>→会社が不当に名義書換えを拒絶している場合はどうか？<br>＊不当拒絶には過失による名義書換未了も含む<br><br>・名義書換えは、株主名簿による株主の集団的・画一的取扱いを可能にし、会社の事務処理の便宜を図るという会社保護のための制度<br>・これを不当に拒絶した会社は、信義則（民法1条2項）に反し、保護に値しない<br>→名義書換えを不当に拒絶された株式の譲受人は、名義書換えなくして会社に対して株主であることを主張し得る<br><br><br>130条1項「株式の譲渡は、その株式を取得した者の氏名又は名称及び住所を株主名簿に記載し、又は記録しなければ、株式会社その他の第三者に対抗することができない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771666749765,
    "note_id": 1771666749765,
    "front": "名義書換未了の株主について、会社側から権利行使を認めることはできるか",
    "back": "名義書換えを行わなければ、会社に対して株主たる地位を主張することができない（130条1項）のが原則<br><br>・名義書換えは、株主名簿による株主の集団的・画一的取扱いを可能にし、会社の事務処理の便宜を図るという会社保護のための制度<br>・会社がかかる利益を放棄するのは自由<br>・条文上も「対抗することができない」と定めるのみ<br>→会社側が自己の危険において、権利行使を認めることは可能<br>＊株主平等原則への配慮は必要<br><br><br>130条1項「株式の譲渡は、その株式を取得した者の氏名又は名称及び住所を株主名簿に記載し、又は記録しなければ、株式会社その他の第三者に対抗することができない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771685809949,
    "note_id": 1771685809947,
    "front": "騙取金による債務弁済は、＿＿＿＿＿＿＿場合には、かかる弁済の受領は「法律上の原因」がなく不当利得となる",
    "back": "債権者が当該弁済金が騙取金であることについて、悪意・重過失である",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771686181865,
    "note_id": 1771686181864,
    "front": "不当利得の＿＿＿＿＿＿＿は、その受けた利益に＿＿＿＿＿＿＿を付して返還しなければならない。この場合において、なお損害があるときはその賠償責任を＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "悪意の受益者 / 利息 / 負う",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771686220547,
    "note_id": 1771686220546,
    "front": "債務が存在しないことを知って債務の弁済をした場合、当該弁済者は、かかる給付の返還を請求することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771686559114,
    "note_id": 1771686559114,
    "front": "原則として、弁済期前の弁済については返還を求めることが＿＿＿＿＿＿＿が、＿＿＿＿＿＿＿場合には、債権者はこれにより得た利益を返還しなければならない",
    "back": "できない / 債務者が錯誤によりこれを給付した",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771686626408,
    "note_id": 1771686626408,
    "front": "不法原因給付の「不法の原因」は単に強行法規違反に該当するのみでは足りず、かかる給付が＿＿＿＿＿＿＿ことを要する",
    "back": "倫理道徳を無視した醜悪なものである",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771686737908,
    "note_id": 1771686737906,
    "front": "抵当権者は、不動産競売による配当期日において配当意義の申出をしなかった場合、優先権なしに配当を受けた者に対して、不当利得返還請求をすることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771686983926,
    "note_id": 1771686983926,
    "front": "不法原因給付について、「給付」とは、＿＿＿＿＿＿＿ことをいい、既登記不動産は＿＿＿＿＿＿＿、未登記不動産及び動産は＿＿＿＿＿＿＿がなければ給付があったとはいえない",
    "back": "相手方に終局的な利益を与えること / 登記 / 引渡し",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771687031843,
    "note_id": 1771687031843,
    "front": "不法原因給付について、＿＿＿＿＿＿＿場合には、給付者の返還請求が認められる",
    "back": "給付者の不法よりも受益者の不法の方が著しく大きい",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771687249141,
    "note_id": 1771687249133,
    "front": "不法原因給付により給付を受けた物を給付者に任意に返還することや、不法原因契約を合意解除してその給付を返還する特約の締結は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "有効",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771738278531,
    "note_id": 1771738278526,
    "front": "被用者の重過失による失火について、使用者に対してこれに関する賠償責任を追及する場合、被用者と同様に重過失の存することが＿＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "不要（選任監督に不注意があれば足りる）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771738840360,
    "note_id": 1771738840360,
    "front": "請負契約における注文者は、請負人が仕事の過程で他人に加えた損害を賠償する責任を負わないのが原則であるが、＿＿＿＿＿＿＿ことを被害者が主張立証した場合にはその限りでない",
    "back": "その注文・指図に過失がある",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771738952555,
    "note_id": 1771738952555,
    "front": "動物が他人に加えた損害について、動物の占有者は＿＿＿＿＿＿＿ことを立証することで免責される",
    "back": "<span style=\"color: rgb(26, 26, 28);\">動物の種類及び性質に従い相当の注意をもってその管理をしたこと</span>",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771739200010,
    "note_id": 1771739200009,
    "front": "土地の工作物の設置又は保存に瑕疵があることによって他人に損害が生じた場合、当該工作物の占有者は、損害の発生を防止するのに必要な注意をしたことを立証して責任を免れることが＿＿＿＿＿＿＿が、所有者はかかる事項の立証により責任を免れることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる / できない（無過失責任）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771739348453,
    "note_id": 1771739348453,
    "front": "不法行為による受傷後、相当期間の経過後に後遺症が現れ、その治療に追加の費用が必要となる場合、かかる費用の賠償請求権の消滅時効は、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "後日治療を受けるようになるまで進行しない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771739603116,
    "note_id": 1771739603115,
    "front": "不法行為に基づく損害賠償請求権の時効消滅<br>・＿＿＿＿＿＿＿ときから＿＿＿＿＿＿＿年間行使しないとき（生命又は身体を害する不法行為の場合：＿＿＿＿＿＿＿年）<br>・不法行為の時から＿＿＿＿＿＿＿年間行使しないとき",
    "back": "被害者又はその法定代理人が損害及び加害者を知った / 3 / 5<br>/ 20",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771739756417,
    "note_id": 1771739756416,
    "front": "取消権の時効消滅<br>・＿＿＿＿＿＿＿ときから＿＿＿＿＿＿＿年間行使しないとき<br>・行為から＿＿＿＿＿＿＿年を経過したとき",
    "back": "追認をすることができる / 5<br>/ 20",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771740467728,
    "note_id": 1771740467727,
    "front": "前所有者の時期に生じた瑕疵により他人に損害が発生した場合、原所有者は被害者に工作物責任を＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "負う",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771740837877,
    "note_id": 1771740837875,
    "front": "損害額の算定に当たり、裁判所は、被害者本人ないし＿＿＿＿＿＿＿者の過失を考慮することができるところ、幼児の看護を委託された託児施設の被用者の過失を考慮することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "身分上ないし生活関係上一体をなす / できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771740970098,
    "note_id": 1771740970098,
    "front": "保険金払いにより損害が填補された場合、＿＿＿＿＿＿＿であるため、填補された損害額は賠償額から控除［される・されない］",
    "back": "保険金は既払いの保険料の対価 / されない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771741171674,
    "note_id": 1771741171672,
    "front": "時効期間満了前6ヶ月以内の間に、未成年者又は成年被後見人に法定代理人がいないとき、＿＿＿＿＿＿＿とき又は＿＿＿＿＿＿＿ときから＿＿＿＿＿＿＿が経過するまでの間は、時効は完成しない",
    "back": "当該未成年者（成年被後見人）が行為能力者となった / 法定代理人が就任した / 6ヶ月",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771741397509,
    "note_id": 1771741397507,
    "front": "継続的不法行為により損害が継続的に発生している場合、消滅時効は［各損害について個別に進行する・各損害を一体として評価し不法行為終了時から進行を始める］",
    "back": "各損害について個別に進行する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771743654749,
    "note_id": 1771743654747,
    "front": "取締役会設置会社における株主総会の決定可能事項の拡張、代表取締役の選解任権を株主総会の決議事項とすることができるか",
    "back": "①<br>・所有と経営の分離<br>→取締役会設置会社における株主総会の決定可能事項は、原則として法律の定めた事項に限定される（295条2項）<br><br>定款によって株主総会の決議事項を拡張できるところ、拡張できる事項に制限はないのか？<br><br>・株主は会社の実質的所有者<br>・法定事項（株主総会決議事項の法定）は、株主の便宜を図って定められたにすぎない<br>→定款による株主総会決議事項の拡張は、原則として無制限に許される<br>＊会社の本質・強行法規に反する場合は不可<br><br>②<br>・取締役会により、代表取締役の職務を十分に監督させる趣旨<br>→取締役会設置会社において、代表取締役の選解任権は取締役会にある（362条2項3号）<br><br>株主総会に代表取締役の選解任権を与えると、取締役会の監督機能を害するのではないか？<br><br>・取締役会の決議によるほか、株主総会の決議によっても代表取締役を決めることができると定める限り、取締役会の監督権限は否定されず、その実効性を失わせるとはいえない<br>→そのような場合には、会社の本質・強行法規に反しないものであり有効<br><br><br>295条2項「前項の規定にかかわらず、取締役会設置会社においては、株主総会は、この法律に規定する事項及び定款で定めた事項に限り、決議をすることができる。」<br><br>362条2項「取締役会は、次に掲げる職務を行う。」<br>一　取締役会設置会社の業務執行の決定<br>二　取締役の職務の執行の監督<br>三　代表取締役の選定及び解職",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771743882386,
    "note_id": 1771743882386,
    "front": "全員出席総会",
    "back": "・招集通知の趣旨は、株主に株主総会への出席の機会を与えるとともに、その議事及び議決に参加するための準備の機会を与える点にある<br>・株主全員が、総会の開催に同意して出席している場合、かかる利益を放棄していると考えられる<br>→このような場合には、適法な招集手続（299条）がなくとも、瑕疵なく総会決議が成立する<br>＊代理人が出席する場合は、株主が議題を了知し、当該決議がその議題の範囲内で行われることが必要<br><br><br>299条1項「株主総会を招集するには、取締役は、株主総会の日の二週間（前条第一項第三号又は第四号に掲げる事項を定めたときを除き、公開会社でない株式会社にあっては、一週間（当該株式会社が取締役会設置会社以外の株式会社である場合において、これを下回る期間を定款で定めた場合にあっては、その期間））前までに、株主に対してその通知を発しなければならない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771744233667,
    "note_id": 1771744233667,
    "front": "定款により、議決権を行使する代理人の資格を株主に限定することはできるか",
    "back": "310条は代理人による議決権行使を認めている<br><br>・かかる制限は、株主以外の第三者が総会に参加することにより、議事が撹乱されることを防止し、会社の利益を保護するためのもの<br>→合理的理由に基づく相当程度の制限であり、定款の定め自体は適法<br><br>・代理権による議決権行使は、株主に議決権行使を容易にし、その行使を機会を保障するという観点から重要な権利<br>→会社利益が害される危険性が低く、代理行使を認めなければ事実上株主の議決権行使の機会が奪われてしまう場合には、定款規定の効力が及ばない<br><br><br>310条1項「株主は、代理人によってその議決権を行使することができる。この場合においては、当該株主又は代理人は、代理権を証明する書面を株式会社に提出しなければならない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771744879272,
    "note_id": 1771744879270,
    "front": "株主総会における取締役の説明義務（314条）の程度",
    "back": "説明義務の履行といえども、全ての質問にすべからく回答しなければならないわけではなく、<br>平均的な株主を基準に、株主が議題を合理的に判断するのに客観的に必要な範囲での説明をすれば足りる<br><br>＊質問者を明らかにせずにした回答も適法（説明義務の履行は特定の株主に対してするものではない）<br><br>＊＊事前の質問状に一括回答することも適法（314条は総会の場で質問がなされた場合の規定）<br><br><br>314条「取締役、会計参与、監査役及び執行役は、株主総会において、株主から特定の事項について説明を求められた場合には、当該事項について必要な説明をしなければならない。ただし、当該事項が株主総会の目的である事項に関しないものである場合、その説明をすることにより株主の共同の利益を著しく害する場合その他正当な理由がある場合として法務省令で定める場合は、この限りでない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771745267414,
    "note_id": 1771745267413,
    "front": "他の株主に対する招集通知漏れが、株主総会決議の取消事由に当たるか",
    "back": "・決議取消しの訴えの趣旨は、個々の株主の利害を超えて、公正な決議を保持する点にある<br>・他の株主に対する招集通知漏れであろうと決議の公正を害するおそれがあることは変わらない<br>・当該他の株主が招集通知を受けて総会に出席していたならば、決議の結果は変わったかもしれず、決議の効力を否定する利益がある<br>・条文上も「株主」（831条1項）と定めるのみ<br><br>→他の株主に対する招集通知漏れを理由として訴えを提起することも許される<br><br><br>831条1項「次の各号に掲げる場合には、株主等は、株主総会等の決議の日から三箇月以内に、訴えをもって当該決議の取消しを請求することができる。当該決議の取消しにより株主又は取締役、監査役若しくは清算人となる者も、同様とする。」　＊括弧書き省略",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771745614865,
    "note_id": 1771745614863,
    "front": "取消事由の追加の可否・その制限",
    "back": "・831条1項は訴え提起そのものを制限した規定<br>→攻撃防御方法の追加である取消事由の追加は時機に遅れたものでない限り、無制限に許される？<br><br>・831条1項が出訴期間を3ヶ月に制限した趣旨は、瑕疵ある決議の効力を早期に明確にすることにより、法的安定性を図る点にある<br>・取消事由の追加を無制限に許すと、会社は当該決議が取り消されるか否かについて予測を立てることが困難になり、法的安定性を害する<br>→取消事由の追加も、決議の日から3ヶ月以内に行わなければならない<br><br><br>831条1項「次の各号に掲げる場合には、株主等は、株主総会等の決議の日から三箇月以内に、訴えをもって当該決議の取消しを請求することができる。当該決議の取消しにより株主又は取締役、監査役若しくは清算人となる者も、同様とする。」　＊括弧書き省略",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771747411453,
    "note_id": 1771747411449,
    "front": "養親の年齢は＿＿＿＿＿＿＿歳以上である必要がある。ただし、夫婦の一方が＿＿＿＿＿＿＿に達している場合には、他方は＿＿＿＿＿＿＿歳以上で足りる",
    "back": "25 / 25 / 20",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771747699107,
    "note_id": 1771747699106,
    "front": "子が父又は母と氏を異にする場合、家庭裁判所の許可を得た上で届け出ることによって、父母の氏を称することができる<br>＊＿＿＿＿＿＿＿場合には、家庭裁判所の許可は不要<br><br>これにより氏を改めた未成年の子は、＿＿＿＿＿＿＿ときから＿＿＿＿＿＿＿年以内に届け出ることによって、従前の氏に復することができる",
    "back": "父又は母が氏を改めたことにより、子と父母の氏が異なることとなった / 成年に達した / 1",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771748204274,
    "note_id": 1771748204271,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿の間では婚姻することができない<br><br>ex.養子と養親の実子との間で婚姻することは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "直系血族又は三親等内の傍系血族<br><br>＊<br>直系血族：親子、祖父母と孫<br>傍系血族：兄弟姉妹、叔父叔母、甥姪<br><br>/ できる（養子と養方の傍系血族は婚姻可能）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771748327957,
    "note_id": 1771748327951,
    "front": "姻族関係は＿＿＿＿＿＿＿によって終了するところ、＿＿＿＿＿＿＿ときも同様に終了する",
    "back": "離婚 / 夫婦の一方が死亡した場合において、生存配偶者が姻族関係を終了させる意思表示をした",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771748485404,
    "note_id": 1771748485401,
    "front": "親族の意義：＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "６親等内の血族 / 配偶者 / ３親等内の姻族<br>＊血族・姻族には直系も傍系も含む",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771748617792,
    "note_id": 1771748617791,
    "front": "姻族とは＿＿＿＿＿＿＿と＿＿＿＿＿＿＿を指し、夫の親からみて妻の親は姻族に＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "配偶者 / 配偶者の血族 / 当たらない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771748873853,
    "note_id": 1771748873852,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿及び＿＿＿＿＿＿＿に加えて＿＿＿＿＿＿＿は互いに扶養する義務を負う<br>家庭裁判所は、特別の事情があるときは、＿＿＿＿＿＿＿においても扶養義務を負わせることができる",
    "back": "直系血族 / 兄弟姉妹 / 夫婦<br>/ 三親等内の親族間",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771748930967,
    "note_id": 1771748930967,
    "front": "成年被後見人が婚姻するために、後見人の同意を得る必要が＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "ない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771749072567,
    "note_id": 1771749072567,
    "front": "養子縁組前に出生した養子の直系卑属と養親との間に血族関係が＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "生じない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771832769298,
    "note_id": 1771832769293,
    "front": "婚姻意思とは、＿＿＿＿＿＿＿をいうところ、<br>婚姻の届出をすること自体について合意があった場合において、それが他の目的を達するための便法として仮託されたものであるときは、婚姻は効力を＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "真に社会通念上夫婦であると認められる関係の設定を欲する効果意思<br>/ 生じない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771832868718,
    "note_id": 1771832868718,
    "front": "養親は養子と離縁した場合、元養子の血族と婚姻することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771833159163,
    "note_id": 1771833159160,
    "front": "女性の再婚禁止期間は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "廃止された",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771833332753,
    "note_id": 1771833332749,
    "front": "離婚をした場合、その氏は＿＿＿＿＿＿＿ところ、＿＿＿＿＿＿＿以内に届出ることにより＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "当然に婚前の氏に復する / ３ヶ月 / 離婚時の氏を称することができる（婚氏続称制度）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771833775109,
    "note_id": 1771833775108,
    "front": "婚姻適齢の規定に違反した婚姻は、＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿又は＿＿＿＿＿＿＿の請求により家庭裁判所が取消すことができる<br>＊重婚規定に反した場合には＋前婚の配偶者も可<br><br>＿＿＿＿＿＿＿ときは、その取消しをすることができず、また、＿＿＿＿＿＿後は、検察官は取消請求をすることができない<br><br>不適齢者は、適齢に達した後（追認していなければ）、なお＿＿＿＿＿＿＿間は、その婚姻の取消氏を請求することができる　",
    "back": "各当事者 / その親族 / 検察官<br><br>不適齢者が適齢に達した / 当事者の一方が死亡した<br><br>３ヶ月",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771833865770,
    "note_id": 1771833865766,
    "front": "協議離婚を行う場合、その協議において＿＿＿＿＿＿＿を定める必要があるところ、その他の事由（監護者や財産分与）については定めることを要しない",
    "back": "親権者",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771834147377,
    "note_id": 1771834147373,
    "front": "協議離婚において、父母の双方を子の親権者とする旨の合意があった場合、共同親権とすることは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "可能（一定の事由が存する場合には単独親権としなければならない）<br><br>＊2026年4月施行",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771834620880,
    "note_id": 1771834620878,
    "front": "会社から株主に、会社提案の議案に賛同するよう働きかけ（委任状勧誘）、利益供与（120条）があった場合に、これは株主総会決議の取消原因（831条1項1号）を構成するか",
    "back": "・利益供与は、会社法上厳しく制限されている（120条、970条）<br>・慣行上の必要性から、形式的には利益供与に当たっても、例外的に違法とならない場合を認めるべき<br>＞＞<br>①株主の権利行使に影響を及ぼすおそれのない正当な目的に基づき供与される場合で（目的の正当性）<br>②供与額が社会通念上許容される範囲のものであり（金額の相当性）<br>③供与総額も、会社の財産的基礎に影響を及ぼさないものであるとき（総額の相当性）<br>には許容される余地がある<br><br><br>120条1項「株式会社は、何人に対しても、株主の権利、当該株式会社に係る適格旧株主（第八百四十七条の二第九項に規定する適格旧株主をいう。）の権利又は当該株式会社の最終完全親会社等（第八百四十七条の三第一項に規定する最終完全親会社等をいう。）の株主の権利の行使に関し、財産上の利益の供与（当該株式会社又はその子会社の計算においてするものに限る。以下この条において同じ。）をしてはならない。」<br><br>970条1項「第九百六十条第一項第三号から第六号までに掲げる者又はその他の株式会社の使用人が、株主の権利、当該株式会社に係る適格旧株主（第八百四十七条の二第九項に規定する適格旧株主をいう。第三項において同じ。）の権利又は当該株式会社の最終完全親会社等（第八百四十七条の三第一項に規定する最終完全親会社等をいう。第三項において同じ。）の株主の権利の行使に関し、当該株式会社又はその子会社の計算において財産上の利益を供与したときは、三年以下の拘禁刑又は三百万円以下の罰金に処する。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771835556620,
    "note_id": 1771835556616,
    "front": "株主総会決議取消判決により、取締役選任決議が取り消された場合、<br>①代表取締役がした行為の効力<br>②その間に行なった行為について、取締役は責任を負うか",
    "back": "①<br>・取消判決の遡及効（839条反対解釈）により、取締役は当初から取締役でなかったこととなり、代表取締役もその地位の基礎となる取締役の地位を失う<br>→代表取締役がした行為は無権代表行為となる<br><br>・取引の安全を害する<br>→表見代表取締役の規定（354条）を類推適用<br>要件：①外観の存在②外観の付与（帰責性）③取消原因についての善意・無重過失<br><br>②<br>・遡及効により当初から取締役でなかったことになる<br>→選任後取消前に行なった行為について、取締役としての責任を負わないのではないか？<br><br>・実際に取締役として行動し、その任務懈怠によって会社に第三者に損害が発生している<br>・責任を追及する方法が、不法行為に限られるのは第三者保護に欠ける<br>・取消判決の遡及効は法的擬制にすぎず、実体としては真の取締役が行動していた場合と何ら異なるところはない<br>→事実上取締役の地位にあったものとして、人向けたい責任を認めることができる（423条、426条類推）<br><br><br>354条「株式会社は、代表取締役以外の取締役に社長、副社長その他株式会社を代表する権限を有するものと認められる名称を付した場合には、当該取締役がした行為について、善意の第三者に対してその責任を負う。」<br><br>839条「会社の組織に関する訴え（第八百三十四条第一号から第十二号の二まで、第十八号及び第十九号に掲げる訴えに限る。）に係る請求を認容する判決が確定したときは、当該判決において無効とされ、又は取り消された行為（当該行為によって会社が設立された場合にあっては当該設立を含み、当該行為に際して株式又は新株予約権が交付された場合にあっては当該株式又は新株予約権を含む。）は、将来に向かってその効力を失う。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771836230110,
    "note_id": 1771836230110,
    "front": "株主総会決議取消判決により、<br>①取締役の報酬決議<br>②剰余金配当決議<br>が取り消された場合の法的帰結",
    "back": "①<br>・取締役の報酬請求権は株主総会決議時に具体化する（361条1項）<br>・決議なしに取締役に報酬を付与することはできないにもかかわらず、取締役は報酬の付与を受けている<br>→報酬相当額は不当利得（民法703条）となる<br><br>・第三者の利害を考慮する必要がない<br>→絶対的に無効<br>→取締役は受けた報酬を返還しなければならない<br><br>②<br>会社は配当を受けた株主に対して不当利得返還請求（703条）をすることが考えられる<br>・会社法は、株主の利益に配慮して、剰余金の配当について厳格な手続を課した（454条1項）<br>・この場合は取引の安全を考慮する必要がない<br>→手続違反の剰余金配当は無効<br><br><br>361条1項「取締役の報酬、賞与その他の職務執行の対価として株式会社から受ける財産上の利益（以下この章において「報酬等」という。）についての次に掲げる事項は、定款に当該事項を定めていないときは、株主総会の決議によって定める。」<br><br>454条1項「株式会社は、前条の規定による剰余金の配当をしようとするときは、その都度、株主総会の決議によって、次に掲げる事項を定めなければならない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771836731987,
    "note_id": 1771836731985,
    "front": "株主総会決議の瑕疵と訴えの利益<br>①役員選任決議の取消訴訟<br>②計算書類承認決議の取消訴訟",
    "back": "訴えの利益：訴訟制度を利用して紛争を解決するに値するだけの必要性<br><br>①<br>・役員選任決議の取消しの訴えは形成訴訟であり、決議の取消しにより、取締役の地位を否定することを目的とするもの<br>→それを達成することができなくなった場合には、訴えの利益は消滅する<br><br>②<br>計算書類を承認する決議がなされた時点で、その内容が確定され訴えの利益が失われるのではないか？<br>・総会決議取消判決の遡及効（839条反対解釈）<br>・前期の計算書類を前提とする次期以降の計算書類等の記載内容も不確定なものとなる<br>→特段の事情がない限り、訴えの利益が失われることはない<br><br><br>839条「会社の組織に関する訴え（第八百三十四条第一号から第十二号の二まで、第十八号及び第十九号に掲げる訴えに限る。）に係る請求を認容する判決が確定したときは、当該判決において無効とされ、又は取り消された行為（当該行為によって会社が設立された場合にあっては当該設立を含み、当該行為に際して株式又は新株予約権が交付された場合にあっては当該株式又は新株予約権を含む。）は、将来に向かってその効力を失う。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771838078278,
    "note_id": 1771838078277,
    "front": "協議離婚で子の親権者が定められた場合でも、＿＿＿＿＿＿＿ときは、＿＿＿＿＿＿＿の請求により、家庭裁判所は、親権者を他の一方に変更することができる",
    "back": "子の利益のため必要があると認める / 子の親族",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771838143203,
    "note_id": 1771838143203,
    "front": "協議離婚により親権者が一方に定まった場合、他方と子との親族関係は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "失われない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771838329682,
    "note_id": 1771838329681,
    "front": "有責配偶者からの離婚請求（訴えの提起）は、特段の事情がない限り、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "許される",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771838473799,
    "note_id": 1771838473799,
    "front": "協議離婚は＿＿＿＿＿＿＿により、裁判上の離婚は＿＿＿＿＿＿＿によりその効力を生じる",
    "back": "届出 / 確定判決",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771838594147,
    "note_id": 1771838594146,
    "front": "夫婦の一方が他方に対して有する権利については、＿＿＿＿＿＿＿時から＿＿＿＿＿＿＿を経過するまでの間、時効は完成しない",
    "back": "婚姻を解消した / ６ヶ月",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771838689077,
    "note_id": 1771838689077,
    "front": "離婚の訴えにおいて、夫婦関係に離婚事由が存する場合であっても、＿＿＿＿＿＿＿ときは、家庭裁判所は請求を棄却することができる",
    "back": "婚姻の継続を相当と認める",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771839000007,
    "note_id": 1771839000005,
    "front": "夫婦の一方が＿＿＿＿＿＿＿ときは、他の一方は、これによって生じた債務について、連帯して責任を負うところ、＿＿＿＿＿＿＿場合はこの限りでない",
    "back": "日常の家事に関して第三者と法律行為をした / 第三者に対し責任を負わない旨を予告した",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771839226103,
    "note_id": 1771839226102,
    "front": "近親者固有の慰謝料請求権、日常家事債務に係る夫婦の連帯責任、嫡出子推定のほか、同居協力（扶養）義務は内縁関係でも＿＿＿＿＿＿＿一方で、＿＿＿＿＿＿＿は有さない",
    "back": "類推適用される / 相続権",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771839499832,
    "note_id": 1771839499832,
    "front": "相手方が、＿＿＿＿＿＿＿なく内縁関係を解消した場合、＿＿＿＿＿＿＿の不履行を理由として損害賠償を求めることができるとともに、＿＿＿＿＿＿＿を理由とする損害賠償請求も可能",
    "back": "正当な理由 / 婚姻予約 / 不法行為",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771840864317,
    "note_id": 1771840864314,
    "front": "いわゆる出世払い（医師になったとき等）は＿＿＿＿＿＿＿として扱われる<br>出世が不能になった場合には＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "不確定期限 / 直ちに期限が到来する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771840917843,
    "note_id": 1771840917841,
    "front": "不法な条件を付した法律行為は無効であるところ、不法な行為をしないことを条件とするものは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "無効",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771841302284,
    "note_id": 1771841302284,
    "front": "既成の停止条件：＿＿＿＿＿＿＿<br>既成の解除条件：＿＿＿＿＿＿＿<br><br>不能の停止条件：＿＿＿＿＿＿＿<br>不能の解除条件：＿＿＿＿＿＿＿<br><br>随意条件（単に債務者の意思のみに係る停止条件）：＿＿＿＿＿＿＿<br>＊解除条件は不明",
    "back": "無条件 / 無効<br><br>無効 / 無条件<br><br>無効",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771841418879,
    "note_id": 1771841418879,
    "front": "当事者が、条件が成就した場合の効果を、その成就した時以前に遡らせる意思を表示した場合ときは、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "その意思に従う",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771841557319,
    "note_id": 1771841557317,
    "front": "条件付法律行為の各当事者は、条件の成否が未定である間は、条件が成就した場合にその法律行為から生ずべき相手方の利益（期待権）を害することができない。<br>これを侵害した場合、相手方は＿＿＿＿＿＿＿<br><br>条件の成否が未定である間における当事者の権利義務は、＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿し、＿＿＿＿＿＿＿ことができる",
    "back": "不法行為に基づく損害賠償請求権を取得する<br><br>処分 / 相続 / 保存 / これを担保に供する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771841950565,
    "note_id": 1771841950562,
    "front": "条件が成就することによって不利益を受ける当事者が、故意にその条件の成就を妨げたときは、＿＿＿＿＿＿＿<br>条件が成就することによって利益を受ける当事者が、不正にその条件を成就させたときは、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "相手方は、その条件が成就したものとみなすことができる / 相手方は、その条件が成就しなかったものとみなすことができる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771842407250,
    "note_id": 1771842407244,
    "front": "解除に条件を付けることは原則として許されないが（相手方の地位を不安定にするため）、＿＿＿＿＿＿＿は認められている",
    "back": "相手方の行為を停止条件とする停止条件付解除（相当の期間内に履行がない場合には解除する旨の意思表示を付した催告等）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771842638870,
    "note_id": 1771842638867,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿は、本人の許諾を得たとき、又はやむを得ない事由があるときでなければ復代理人を選任することができない<br><br>＿＿＿＿＿＿＿は、自己の責任で復代理人を選任することができるところ、やむを得ない事由があるときは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "委任による代理人（任意代理人）<br><br>法定代理人 / 本人に対して選任・監督責任のみを負う",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771849290543,
    "note_id": 1771849290539,
    "front": "父が認知した子に対する親権は、＿＿＿＿＿＿＿又は＿＿＿＿＿＿＿により父を親権者と定めたときに限り行使可能<br>（認知により親権が当然に生じるわけではない）<br><br>＊親権は、父母の婚姻中は、父母が共同して行う。",
    "back": "父母の協議 / （父又は母の請求→）家庭裁判所による協議に代わる審判",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771851411971,
    "note_id": 1771851411969,
    "front": "単独親権者が死亡した場合、離婚後の生存親が親権を取得＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "しない<br>＊未成年後見が開始する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771851693795,
    "note_id": 1771851693794,
    "front": "<div><font color=\"#000000\">家庭裁判所は離婚した夫婦の子の監護に関する事項について、協議が終わった後でも、＿＿＿＿＿＿＿ときはこれを変更することができるほか、＿＿＿＿＿＿＿ことができる</font></div>",
    "back": "必要があると認める / 相当な処分を命じる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771851802275,
    "note_id": 1771851802274,
    "front": "認知権者と子との間に実親子関係が存する場合において、認知権者の意思によらずにその届出がされた場合、当該認知は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "無効",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771851844507,
    "note_id": 1771851844507,
    "front": "父な胎内にある子でも認知することができるところ、その場合には＿＿＿＿＿＿＿が必要<br>成年の子を認知するためには、＿＿＿＿＿＿＿が必要",
    "back": "母の承諾 / 子の承諾",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771852988919,
    "note_id": 1771852988918,
    "front": "父が嫡出でない子について、当該子を妻との嫡出子として又はそうでない子として出生届を提出し、これが受理された場合には、この届出は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "認知届としての効力を有する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771853546861,
    "note_id": 1771853546861,
    "front": "「妻が婚姻中に懐胎した子」（嫡出推定が及ぶ子）について親子関係を否定する場合には＿＿＿＿＿＿＿による<br>婚外子等、嫡出推定が及ばない子について親子関係を否定する場合には＿＿＿＿＿＿＿による",
    "back": "嫡出否認の訴え<br>/ 親子関係不存在確認の訴え<br><br>＊いずれも調停前置主義が採られているため、嫡出否認・親子関係不存在確認調停を申し立てる必要がある",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771944194116,
    "note_id": 1771944194115,
    "front": "認知の効果は、子の出生時にさかのぼって生じる<br><br>・父が認知した場合、父は親権を取得＿＿＿＿＿＿＿<br><br>・父が認知した場合、子は＿＿＿＿＿＿＿の氏を称する<br><br>・父が認知したのち死亡した場合、子は相続権を取得＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "しない（父母の協議で父を親権者と定めることができるにとどまる）<br><br>従前どおり母（家庭裁判所の許可を得て届出をすることにより父の氏を称することができるにとどまる）<br><br>する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771944367751,
    "note_id": 1771944367751,
    "front": "嫡出でない子は＿＿＿＿＿＿＿がなければ親子関係の存在確認の訴えを提起することができない",
    "back": "認知",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771944650897,
    "note_id": 1771944650897,
    "front": "嫡出推定の要件を満たす場合でも（＿＿＿＿＿＿＿又は＿＿＿＿＿＿＿）、一定の場合（＿＿＿＿＿＿＿など）には、出生した子が嫡出推定を受けない場合がある",
    "back": "妻が婚姻中に懐胎　＊婚姻の成立から200日以降 / 婚姻の解消・取消しの日から300日以内に出生 / 長期間夫婦の交渉が絶たれていた場合",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771944807799,
    "note_id": 1771944807798,
    "front": "認知の訴えにおいて認容判決（強制認知判決）が下された場合、かかる判決は＿＿＿＿＿＿＿を有する",
    "back": "対世効　＊当事者のみならず第三者もこれに反する主張をすることができない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771945575456,
    "note_id": 1771945575456,
    "front": "夫が＿＿＿＿＿＿＿とき又は＿＿＿＿＿＿＿ときは、その子のために相続権を害される＿＿＿＿＿＿＿は、嫡出否認の訴えを提起することができる<br><br>この場合、出訴期間は＿＿＿＿＿＿＿から＿＿＿＿＿＿＿年",
    "back": "子の出生前に死亡した / 嫡出否認の訴えを提起しないで死亡した / 夫の３親等内の血族<br><br>夫の死亡の日 / 1<br><br>＊夫が嫡出否認の訴えを提起した後に死亡した場合には、夫の死亡の日から6月以内に訴訟手続きを受け継ぐことができる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771945810741,
    "note_id": 1771945810740,
    "front": "嫡出否認の訴えは、父の否認権を行使する場合には＿＿＿＿＿＿＿ときから、子又は母の否認権を行使する場合には＿＿＿＿＿＿＿ときから＿＿＿＿＿＿＿年以内に提起しなければならない",
    "back": "父が子の出生を知った / 子の出生の / 3",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771946019457,
    "note_id": 1771946019457,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿又は＿＿＿＿＿＿＿は、認知の訴えを提起することができる。ただし、＿＿＿＿＿＿＿日から＿＿＿＿＿＿＿年を経過したときは、この限りでない",
    "back": "子 / その直系卑属 / これらの者の法定代理人 / 父又は母の死亡の / 3<br>＊被告は父が原則、父の死亡後は検察官",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771946098956,
    "note_id": 1771946098956,
    "front": "保存された男性の精子を用いて、当該男性の死亡後に行われた人工生殖により、女性が懐胎し出産した子と当該男性との間に、法律上の親子関係の形成は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "認められない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771946351261,
    "note_id": 1771946351261,
    "front": "血縁上の父子関係がないことを知りながら父が子を認知した場合、父は認知の無効確認の訴えを提起することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771946420327,
    "note_id": 1771946420326,
    "front": "嫡出子を認知することは＿＿＿＿＿＿＿<br>嫡出子が認知の訴えを提起することは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない / できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771994742114,
    "note_id": 1771994742112,
    "front": "父又は母は、＿＿＿＿＿＿＿場合に限り死亡した子を認知することができるところ、＿＿＿＿＿＿＿場合には、その承諾が必要",
    "back": "死亡した子に直系卑属がある / 当該直系卑属が成年者である",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771994872357,
    "note_id": 1771994872357,
    "front": "父母の婚姻前に認知された子は、＿＿＿＿＿＿＿によって＿＿＿＿＿＿＿（婚姻準正）<br>父母の婚姻後に認知された子も同様（認知準正）",
    "back": "父母の婚姻 / 嫡出子たる身分を取得する<br><br>＊認知のみでは、非嫡出子は嫡出子たる身分を取得せず、準正（認知＋婚姻）があって初めてこれを取得する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771995009857,
    "note_id": 1771995009857,
    "front": "養子は＿＿＿＿＿＿＿の氏を称するのが原則であるところ、＿＿＿＿＿＿＿場合にはこの限りではない",
    "back": "養親 / 婚姻によって定められた氏を称する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771995146155,
    "note_id": 1771995146155,
    "front": "養子が離縁した場合には従前の氏に復するのが原則である（＊養子は養親の氏を称するのが原則）が、＿＿＿＿＿＿＿場合はこの限りでない",
    "back": "養親が配偶者とともに養子縁組をした場合で、その一方のみと離縁した",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771995340788,
    "note_id": 1771995340788,
    "front": "特別養子縁組の成立には＿＿＿＿＿＿＿がなければならないところ、＿＿＿＿＿＿＿場合又は＿＿＿＿＿＿＿場合はこの限りでない",
    "back": "養子となる者の父母の同意 / 父母がその意思を表示することができない / 父母による虐待、悪意の遺棄その他養子となる者の利益を著しく害する事由がある",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771995555661,
    "note_id": 1771995555659,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿及び＿＿＿＿＿＿＿のいずれにも該当する場合で<br><br>＿＿＿＿＿＿＿ときは、家庭裁判所は、＿＿＿＿＿＿＿、＿＿＿＿＿＿＿又は＿＿＿＿＿＿＿の請求により、特別養子縁組の当事者を離縁させることができる",
    "back": "養親による虐待、悪意の遺棄その他養子の利益を著しく害する事由があること / 実父母が相当の監護をすることができること<br><br>養子の利益のため必要があると認める / 養子 / 実父母 / 検察官",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771995683755,
    "note_id": 1771995683755,
    "front": "特別養子縁組において養親となる者は＿＿＿＿＿＿＿であることを要し、＿＿＿＿＿＿＿養子縁組をしなければならない",
    "back": "配偶者のある者 / 夫婦ともに<br>＊養子となる者が夫婦の一方の嫡出子である場合にはその限りでない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771995714851,
    "note_id": 1771995714850,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿又は＿＿＿＿＿＿＿は養子となることができない",
    "back": "尊属 / 年長者",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771995792785,
    "note_id": 1771995792784,
    "front": "配偶者のある者が養子縁組をする場合には、＿＿＿＿＿＿＿が必要<br>＿＿＿＿＿＿＿場合又は＿＿＿＿＿＿＿場合を除く",
    "back": "配偶者の同意 / 配偶者とともに養子縁組をする / 配偶者が意思表示をすることができない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771996035215,
    "note_id": 1771996035214,
    "front": "未成年者を養子とする場合、＿＿＿＿＿＿＿を得なければならない<br>＊自己又は配偶者の直系卑属を養子とする場合はこの限りでない<br><br>配偶者のある者が未成年者を養子とする場合には、＿＿＿＿＿＿＿＿しなければならない<br>＊配偶者の嫡出子を養子とする場合又は配偶者が意思表示をすることができない場合はこの限りでない",
    "back": "家庭裁判所の許可<br><br>/ 配偶者とともに",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771996697632,
    "note_id": 1771996697632,
    "front": "株主総会における否認決議の取消しの訴えの適法性",
    "back": "831条1項は取消しの対象となる決議について「株主総会等の決議」と定めるにすぎない<br>→否認の決議はこれに含まれるか？<br><br>・株主総会決議取消訴訟に関する諸規定は、株主総会決議によって新たな法律関係が生じることを前提とする<br>・否決の決議については、それに従って新たな法律関係が展開されることはなく、これを取消すことによっても、新たな法律関係が生ずることはない<br>→否認の決議は「株主総会等の決議」には含まれない<br>→否認の決議の取消しを求める訴えは不適法<br><br><br>831条1項「次の各号に掲げる場合には、株主等は、株主総会等の決議の日から三箇月以内に、訴えをもって当該決議の取消しを請求することができる。当該決議の取消しにより株主又は取締役となる者も、同様とする。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771997170193,
    "note_id": 1771997170193,
    "front": "経営判断の失敗を理由に解任された取締役は、339条2項を理由として損害賠償請求を行うことができるか",
    "back": "・339条2項は、株主総会による解任の自由の保障と役員等の任期に対する期待の保護との調和を目的として法定責任を定めたもの<br>→同項を根拠に損害賠償請求を行う場合、会社の故意、過失は問題とならず、「正当な理由」さえ認められれば足りる<br><br>経営判断の失敗は「正当な理由」に当たるか<br>・経営判断の失敗の場合に、解職とともに報酬請求権を喪失するのであれば、取締役の経営判断が萎縮するおそれがある<br>・実際問題、経営能力の有無と役員間や株主間の対立を背景とした解任を区別することは困難<br>→経営判断の失敗は「正当な理由」には当たらない<br>＊経営能力が著しく欠如している場合は「正当な理由」に該当<br><br><br>339条1項「役員及び会計監査人は、いつでも、株主総会の決議によって解任することができる。」<br><br>2項「前項の規定により解任された者は、その解任について正当な理由がある場合を除き、株式会社に対し、解任によって生じた損害の賠償を請求することができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771997733154,
    "note_id": 1771997733154,
    "front": "取締役会決議における特別利害関係の有無（代表取締役選定決議・解任決議の候補・対象者）<br>特別利害関係取締役が参加した議決の効力",
    "back": "①<br>・369条2項の趣旨は、取締役の会社に対する忠実義務違反を事前に防止し、取締役会の公正さを担保することで、会社の利益を保護する点にある<br>→特別利害関係があるとは、当該取締役が決議についての会社の利益と衝突する個人的な利害関係を有し、忠実義務違反のおそれがあることを指す<br><br>・自ら適任者であるとの判断も職務遂行の一環<br>→代表取締役の選定において、候補者たる取締役は、特別利害関係人には当たらない<br><br>・解職決議の場合、会社の利益のための議決権行使が期待できない<br>→代表取締役の解職において、その対象となる代表取締役は、特別利害関係人に当たる<br><br>②<br>・上記369条2項の趣旨<br>・特別利害関係取締役の議決権の行使により、議決の結果に変動が生ずることがないときは、議決の効力が失われるものではない<br>→特別利害関係取締役が議決に加わった場合でも、当該取締役を除外してもなお議決の成立に必要な多数が存する時は、その効力は否定されない<br><br><br>369条2項「前項の決議について特別の利害関係を有する取締役は、議決に加わることができない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771998506199,
    "note_id": 1771998506199,
    "front": "取締役会決議事項（362条4項1号、2号）<br>・「重要な」財産の処分及び譲受け<br>・「多額」の「借財」（保証契約の「借財」該当性）<br>の意義",
    "back": "①<br>「重要」であるか否かは当該会社との関係で相対的に決せられる<br>→当該財産の価格、その会社の総資産に占める割合、当該財産の保有目的、処分の態様、従来の取扱い等を総合的に判断<br><br>②<br>「多額」か否かは、当該借財の額、その会社の総資産・経常利益に占める割合、借財の目的及び会社における従来の取扱い等を総合的に考慮して判断<br><br>保証契約は「借財」そのものではない<br>・362条4項2号が借財につき、取締役の決議を要すると定めるのは、多額の借財が会社に多大な金銭的負担を負わせるものであるから<br>・保証契約も主債務の不履行によって多大な金銭的負担を招来する<br>→保証契約も「借財」に該当する<br><br><br>362条4項「取締役会は、次に掲げる事項その他の重要な業務執行の決定を取締役に委任することができない。」<br>一　重要な財産の処分及び譲受け<br>二　多額の借財",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1771999339544,
    "note_id": 1771999339543,
    "front": "瑕疵ある取締役会決議の効力（招集手続の瑕疵）",
    "back": "株主総会決議に瑕疵ある場合は明文規定が置かれている（830条、831条）<br>一方、取締役会決議に瑕疵ある場合については明文なく解釈問題となる<br><br>招集手続（368条1項）の瑕疵<br>・株式会社の取締役会は、全員による意見の交換と討議を通じて会社の業務執行の意思表示をさせ、また、その執行を監督させようとする制度<br>・取締役会の開催にあたっては、取締役の全員に対して出席の機会が保障されなければならない<br>→一部の者にでも招集の通知を欠くときは、合議機関による決議の成立過程における重要な瑕疵として、原則無効<br><br>＊当該取締役が出席しても決議に影響がないと認めるべき特段の事情がある場合には有効<br><br>or<br>法が特別の定めを設けていないのは、取締役会の法令・定款違反があった場合には一律無効とする趣旨<br><br><br>368条1項「取締役会を招集する者は、取締役会の日の一週間（これを下回る期間を定款で定めた場合にあっては、その期間）前までに、各取締役（監査役設置会社にあっては、各取締役及び各監査役）に対してその通知を発しなければならない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772000655995,
    "note_id": 1772000655995,
    "front": "婚姻や養子縁組、離婚や離縁は＿＿＿＿＿＿＿によって効力を生ずる",
    "back": "いずれも届出<br>＊裁判上の離婚・離縁は判決による",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772000757745,
    "note_id": 1772000757745,
    "front": "養子は複数の養親を持つことが＿＿＿＿＿＿＿<br>養親は複数の養子を持つことが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる / できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772000788361,
    "note_id": 1772000788361,
    "front": "後見人が被後見人を養子にする場合には、＿＿＿＿＿＿＿が必要",
    "back": "家庭裁判所の許可",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772000861490,
    "note_id": 1772000861487,
    "front": "養子縁組の当事者の一方が死亡した後に、生存当事者が離縁をしようとするときは、＿＿＿＿＿＿＿を得てする必要がある（死後離縁）",
    "back": "家庭裁判所の許可",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772001385733,
    "note_id": 1772001385732,
    "front": "詐欺・強迫による婚姻・離婚の取消しは＿＿＿＿＿＿＿によってすることが必要。<br>かかる取消権は＿＿＿＿＿＿＿ときから＿＿＿＿＿＿＿を経過し、又は＿＿＿＿＿＿＿をしたときは消滅する<br><br>＊養子縁組・離縁の取消権の場合は＿＿＿＿＿＿＿の経過で消滅",
    "back": "家庭裁判所に対する訴え / 詐欺を発見し、若しくは強迫を免れた / ３ヶ月 / 追認<br><br>６ヶ月",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772001509398,
    "note_id": 1772001509397,
    "front": "普通養子縁組が成立した場合、実親子関係は消滅＿＿＿＿＿＿＿、実父母の親権は消滅＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "しないが / し、養親に帰属する<br><br>＊特別養子縁組は実親子関係を消滅させる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772004417775,
    "note_id": 1772004417775,
    "front": "代表取締役が<br>・取締役会の決議なく株主総会を招集した場合<br>・取締役会の決議なく高額な財産を処分した場合（362条4項1号）<br>の決議・取引の効力",
    "back": "①<br>・不存在（830条1項）としても第三者の取引の安全は害されない<br>・一方で、一応正当な招集権者である代表取締役により招集されている<br>→株主総会決議を不存在とするのは妥当でなく、取消原因（831条1項1号）にとどまる<br>＊平取締役が取締役会決議なしに総会を招集した場合は不存在<br><br>②<br>・内部的意思決定を欠くにとどまる<br>・内部事情は取引の相手方からは容易に知り得ないものである以上、取引の安全を重視すべき<br>→かかる取引は、原則として有効<br><br>・相手方が取締役会決議を経ていないことを知り又は知り得べかりし場合（悪意・有過失の場合）には相手方保護の必要がない<br>→民法93条1項但書を類推適用し得る<br>→そのような場合には無効<br><br><br>830条1項「株主総会若しくは種類株主総会又は創立総会若しくは種類創立総会（以下この節及び第九百三十七条第一項第一号トにおいて「株主総会等」という。）の決議については、決議が存在しないことの確認を、訴えをもって請求することができる。」<br><br>民法93条1項「意思表示は、表意者がその真意ではないことを知ってしたときであっても、そのためにその効力を妨げられない。ただし、相手方がその意思表示が表意者の真意ではないことを知り、又は知ることができたときは、その意思表示は、無効とする。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772004957861,
    "note_id": 1772004957860,
    "front": "表見代表取締役（354条）の要件、使用人への類推適用の可否",
    "back": "①外観の存在②帰責性③相手方の信頼<br><br>「付した」と認められるためには、会社が名称の付与を明示、又は黙示的に認めたことが必要<br>→取締役が僭称（せんしょう）していただけでは足りず、名称の使用を会社が承認していたか、名称の使用を知りながら黙認していたという事情を要する<br><br>・本要件は会社の帰責性を基礎付けるもの<br>→紛らわしい外観を作出したことに関して、会社が何らかの形で関与していることを理由として責任を負わせることが妥当か否かという観点から実質的に判断<br><br>「善意」とは善意・無重過失を意味する<br><br>ーーーーー<br>354条は「代表取締役以外の取締役」であることを責任発生の要件としている<br>・本条は、権限の存在について肩書から生じる信頼を保護するための規定<br>→使用人に対して「名称を付した」場合にも、本条の類推適用を認めるべき<br><br>＊真実の代表取締役が登記されている場合には908条との適用関係も問題となる<br><br><br>354条「株式会社は、代表取締役以外の取締役に社長、副社長その他株式会社を代表する権限を有するものと認められる名称を付した場合には、当該取締役がした行為について、善意の第三者に対してその責任を負う。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772005420122,
    "note_id": 1772005420119,
    "front": "取締役会（各取締役）の監視監督義務の範囲",
    "back": "取締役会は取締役の職務執行を監督する職務を有する（362条2項2号）<br>→各取締役が取締役の一員として監視義務を負うところ、この義務の範囲をいかに考えるべきか？<br><br>・取締役会は会議体であるから、監視を十全に行うには、普段から、構成員である取締役が監視の任務を果たすことが必要<br>・各取締役は、取締役会を自ら招集するか、招集することを求めることができ（366条1項）、このような権利を行使して、問題ある事項を取締役会に上程することができる<br>→取締役会に上程されない事項でも、取締役は監視する義務を負う<br><br><br>362条2項「取締役会は、次に掲げる職務を行う。」<br>一　取締役会設置会社の業務執行の決定<br>二　取締役の職務の執行の監督<br>三　代表取締役の選定及び解職<br><br>366条1項「取締役会は、各取締役が招集する。ただし、取締役会を招集する取締役を定款又は取締役会で定めたときは、その取締役が招集する。」<br><br>2項「前項ただし書に規定する場合には、同項ただし書の規定により定められた取締役（以下この章において「招集権者」という。）以外の取締役は、招集権者に対し、取締役会の目的である事項を示して、取締役会の招集を請求することができる。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772006081592,
    "note_id": 1772006081591,
    "front": "内部統制システムの構築義務（体制整備義務）及び運用義務の内容",
    "back": "・当該会社が大会社（2条6号）であることの認定<br>→取締役会は内部統制システムの整備を決定しなければならない（362条5項、4項6号）<br><br>・善管注意義務及び忠実義務の一内容（330条、355条、民法644条）<br>→取締役及び代表取締役は、取締役会の決定に基づいて、事業の規模等に応じた内部統制システムを構築・運用する義務を負う<br><br>構築された内部統制システムを運用する際に、<br>会社が営む事業の規模や特性等に応じた内部統制システムが外形上機能している場合には、他の役職員がその報告のとおりに職務を遂行しているものと信頼することができる<br><br>→あえて疑念を挟むべき事情があるにもかかわらずこれを放置したなどの特段の事情がない限り、運用義務違反は認められない<br><br><br>362条4項6号「取締役の職務の執行が法令及び定款に適合することを確保するための体制その他株式会社の業務並びに当該株式会社及びその子会社から成る企業集団の業務の適正を確保するために必要なものとして法務省令で定める体制の整備」<br><br>5項「大会社である取締役会設置会社においては、取締役会は、前項第六号に掲げる事項を決定しなければならない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772006442766,
    "note_id": 1772006442766,
    "front": "離婚した父母で親権と監護権を分けて行使することと定めることは＿＿＿＿＿＿＿<br><div>（父が親権を行使し、母が監護権を行使する等）</div>",
    "back": "可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772007023510,
    "note_id": 1772007023507,
    "front": "養子となる者が＿＿＿＿＿＿＿未満であるときは、＿＿＿＿＿＿＿が養子縁組の承諾をする<br>この場合において、法定代理人の他に＿＿＿＿＿＿＿がいる場合にはその同意も必要",
    "back": "15 / その法定代理人 / 監護権者<br>＊15歳以上である場合には単独で養子縁組の承諾をすることができる<br><br>＊＊未成年であるため、家庭裁判所の許可が必要だったり、配偶者がある場合には配偶者とともにしなければならない等",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772007174167,
    "note_id": 1772007174166,
    "front": "親権を行使する父母は、＿＿＿＿＿＿＿ときは、＿＿＿＿＿＿＿を得て、親権・（財産の）管理権を辞することができる",
    "back": "やむを得ない事由がある / 家庭裁判所の許可<br>＊かかる事由が消滅したときは、家庭裁判所の許可を得て、親権・管理権を回復することができる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772007449092,
    "note_id": 1772007449087,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿ときは、家庭裁判所は、子、その親族、未成年後見人等、検察官の請求により、親権停止の審判をすることができ、＿＿＿＿＿＿＿年を超えない範囲で親権を停止する期間を定める",
    "back": "父母による親権の行使が困難又は不適当であることにより、この利益を害する / 2",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772008021059,
    "note_id": 1772008021057,
    "front": "未成年後見人が数人ある場合には共同でその権限を行使するのが原則であるところ、家庭裁判所は、<br>その一部の者について、＿＿＿＿＿＿＿ことを、<br>財産に関する権限について、＿＿＿＿＿＿＿又は＿＿＿＿＿＿＿その権限を行使すべきことを定めることができる",
    "back": "財産に関する権限のみを行使すべき / 各人が単独で / 数人が事務を分掌して",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772008057130,
    "note_id": 1772008057130,
    "front": "未成年後見人が数人あるときは、第三者の意思表示は、＿＿＿＿＿＿＿に対してすることを要する",
    "back": "その一人（に対してすれば足りる）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772008111963,
    "note_id": 1772008111963,
    "front": "後見人は、やむを得ない事由がある場合には、家庭裁判所の許可を得て、その任務を辞することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772008185321,
    "note_id": 1772008185320,
    "front": "親権者が（財産の）管理権を有さない場合、未成年後見人は、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "財産に関する権限のみを有する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772030833636,
    "note_id": 1772030833634,
    "front": "子の父母が親権に服する場合、＿＿＿＿＿＿＿が親権を行使する",
    "back": "当該父母の親権者が子に代わって",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772031198585,
    "note_id": 1772031198579,
    "front": "後見人が被後見人を代理してする相続放棄は当然に利益相反行為に該当＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "しない（利益相反行為になり得るが、必ずしもこれに該当するものではない）<br><br>＊<br>後見人が自己の相続放棄をしたのち、被後見人全員を代理して相続放棄をした場合、<br>後見人自らの相続放棄と被後見人を代理してする相続放棄が同時になされた場合は、<br>行為の客観的性質からみて、利益相反関係にはない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772031291618,
    "note_id": 1772031291611,
    "front": "子は＿＿＿＿＿＿＿を得なければ、職業を営むことができない",
    "back": "親権を行使する者の許可<br>（親権は子が未成年の間のみ有効）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772031825099,
    "note_id": 1772031825098,
    "front": "非嫡出子について共同親権を行使することは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない（父が認知しても法律上の親子関係が生じるのみ）<br><br>＊2026年改正法により、協議で共同親権を行使すると定めることが可能になる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772031993390,
    "note_id": 1772031993387,
    "front": "登記申請手続において、同一人物が買主・売主双方の代理を務めることは双方代理の禁止に＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "反しない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772084554286,
    "note_id": 1772084554284,
    "front": "親権者の行為が利益相反行為に該当するか否かは、＿＿＿＿＿＿＿判断するべきであり、＿＿＿＿＿＿＿は考慮しない",
    "back": "行為を外形的・客観的にみて / 親権者の動機・意図",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772084626371,
    "note_id": 1772084626371,
    "front": "子と、父母の一方が利益相反関係にあるとき、他方親権者と特別代理人は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "共同して代理権を行使する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772084721021,
    "note_id": 1772084721021,
    "front": "子の一人と他の子との利益が相反するか否かの判断は、＿＿＿＿＿＿＿から判断するのであって、＿＿＿＿＿＿＿は問わない",
    "back": "行為の客観的性質 / 現実に利害の対立が生じたか否か",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772084881937,
    "note_id": 1772084881937,
    "front": "成年後見人は＿＿＿＿＿＿＿のみにより選任されるところ、未成年後見人はそれによるほか、＿＿＿＿＿＿＿によっても選任される",
    "back": "家庭裁判所の審判 / 親権者の遺言による指定",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772085176928,
    "note_id": 1772085176925,
    "front": "後見人に就任できる者はどれか<br>［法人・未成年者・破産者・成年被後見人・家庭裁判所により解任された法定代理人・行方不明者・訴訟上の相手方並びにその配偶者及び直系血族］",
    "back": "法人、成年被後見人",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772087309172,
    "note_id": 1772087309166,
    "front": "後見人が既にいる場合において、必要があると認めるときは、家庭裁判所は、職権又は請求により、更に後見人を選任することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772087401662,
    "note_id": 1772087401662,
    "front": "後見人は被後見人の財産の管理権及び財産に関する法律行為をする権限を有するところ、＿＿＿＿＿＿＿債務を生じさせるためには、その同意が必要",
    "back": "被後見人の行為を目的とする",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772087524931,
    "note_id": 1772087524929,
    "front": "後見人が、被後見人の＿＿＿＿＿＿＿について、＿＿＿＿＿＿＿などの行為をする場合、家庭裁判所の許可が必要",
    "back": "居所 / 売却、賃貸、賃借の解除、抵当権設定",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772087642080,
    "note_id": 1772087642080,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿後、＿＿＿＿＿＿＿前に、後見人・被後見人間でした契約について、被後見人はこれを取り消すことができる",
    "back": "後見事由の消滅 / 後見の計算の終了",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772087969668,
    "note_id": 1772087969664,
    "front": "後見人が、被後見人に代わって＿＿＿＿＿＿＿をする場合、後見監督人があるときは、その同意を得なければならない<br>＊＿＿＿＿＿＿＿については不要",
    "back": "借財、保証、不動産取引、訴訟等（保佐人の同意を要する行為）及び営業行為 / 元本の領収",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772088102301,
    "note_id": 1772088102301,
    "front": "扶養義務を負う者が数人ある場合、その順序は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "当事者の協議により定める（これが整わない場合には家庭裁判所が決定する）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772088135566,
    "note_id": 1772088135565,
    "front": "<div>系譜、祭具、墳墓の所有権は＿＿＿＿＿＿＿が承継</div><div>＊これらの物は遺産分割の対象とはならない</div>",
    "back": "慣習に従って祖先の祭祀を主宰すべき者",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772088262718,
    "note_id": 1772088262718,
    "front": "相続人及びその代襲者が相続開始以前に死亡していた場合、代襲者の子は更にこれを代襲＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "する（再代襲）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772090396324,
    "note_id": 1772090396321,
    "front": "競業取引規制の要件（「ために」、「事業の部類に属する取引」）",
    "back": "・356条1項1号の趣旨は、事業上の機密や顧客情報に詳しい取締役が会社に損害を発生させることを防止する点にある<br>・名義のいかんにかかわらず、取引の実態をみて規制する必要がある<br>→「自己又は第三者のために」は、名義のいかんを問わず、自己又は第三者の計算において、という意味<br><br>・競業取引規制の趣旨<br>・現実に会社が営んでいる事業の部類を実質的に把握すべき<br>→「株式会社の事業の部類に属する取引」とは、<br>会社の事業の目的たる取引と同種又は類似の商品・役務を対象とする取引であって、<br>会社の行う事業と市場において競合し、会社と取締役との間に利益の衝突をきたす可能性のある取引を指す<br><br><br>356条1項「取締役は、次に掲げる場合には、株主総会において、当該取引につき重要な事実を開示し、その承認を受けなければならない。」<br>一　取締役が自己又は第三者のために株式会社の事業の部類に属する取引をしようとするとき。",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772090564422,
    "note_id": 1772090564421,
    "front": "代表取締役に就任することが競業取引に該当するか",
    "back": "代表取締役に就任すること自体は「取引」（356条1項1号）ではないので、競業取引には当たらない<br><br>ただし、代表取締役は日々取引することを予定しているから、将来の取引について包括的承認を得ておく必要がある<br><br><br>356条1項1号「取締役は、次に掲げる場合には、株主総会において、当該取引につき重要な事実を開示し、その承認を受けなければならない。」<br>一　取締役が自己又は第三者のために株式会社の事業の部類に属する取引をしようとするとき。",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772090992327,
    "note_id": 1772090992327,
    "front": "利益相反取引：直接取引・間接取引（356条1項2号、3号）の要件",
    "back": "①<br>「ために」の意義<br>・実質的な利益相反取引は間接取引（3号）として捕捉すればよい<br>→「ために」とは名義の意義<br><br>②<br>「株式会社と当該取締役との利益が相反する取引」の意義<br><br>・利益相反取引規制の趣旨は、取締役個人と会社との利害が相反する場合において、取締役個人の利益が図られ、会社に不利益な行為がみだりに行われることを防止しようとする点にある<br>・間接取引の規制範囲は広く捉えるべき<br>・規制範囲をあまりに広汎なものとすれば、取引の安全を著しく害する<br>・明確性も重視すべき<br>→外形的・客観的に見て、会社の犠牲の下に、取締役に利益が生じる形の行為か否かによって決すべき<br><br><br>356条1項「取締役は、次に掲げる場合には、株主総会において、当該取引につき重要な事実を開示し、その承認を受けなければならない。」<br>二　取締役が自己又は第三者のために株式会社と取引をしようとするとき。<br>三　株式会社が取締役の債務を保証することその他取締役以外の者との間において株式会社と当該取締役との利益が相反する取引をしようとするとき。",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772091251480,
    "note_id": 1772091251480,
    "front": "取締役が過半数を有する他者との取引は利益相反取引（356条1項3号）に該当するか",
    "back": "間接取引該当性は、外形的・客観的に見て、会社の犠牲の下に、取締役に利益が生じる形の行為か否かによって判断<br><br>・過半数の株式を有していれば、普通決議（309条1項）までは単独で通すことが可能<br>→一般に、会社の株式保有割合が過半数以上に達している場合には、取締役と会社との間に経済的一体性を認めるべき<br>→間接取引該当性<br><br><br>309条1項「株主総会の決議は、定款に別段の定めがある場合を除き、議決権を行使することができる株主の議決権の過半数を有する株主が出席し、出席した当該株主の議決権の過半数をもって行う。」<br><br>356条1項「取締役は、次に掲げる場合には、株主総会において、当該取引につき重要な事実を開示し、その承認を受けなければならない。」<br>三　株式会社が取締役の債務を保証することその他取締役以外の者との間において株式会社と当該取締役との利益が相反する取引をしようとするとき。",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772091744146,
    "note_id": 1772091744146,
    "front": "承認なき利益相反取引の効力",
    "back": "法は、利益相反取引が会社の利益を害する危険のある取引であることから、事前に取締役会の承認を要求することによって、会社の利益が害されることを防止することを意図している<br>→会社・取締役間において、承認のない利益相反取引は原則として無効（356条2項反対解釈）<br>＊取締役からの無効主張は矛盾挙動であり不可<br><br>・会社の内部事項は外部からは不明確であり、取引の安全を保護する必要がある<br>→会社が第三者へ無効主張するには、その悪意・重過失を会社が立証する必要がある<br>（利益相反取引該当性及び承認決議の欠缺に対する悪意・重過失）<br><br><br>356条2項「民法第百八条の規定は、前項の承認を受けた同項第二号又は第三号の取引については、適用しない。」<br><br>民法108条1項「同一の法律行為について、相手方の代理人として、又は当事者双方の代理人としてした行為は、代理権を有しない者がした行為とみなす。ただし、債務の履行及び本人があらかじめ許諾した行為については、この限りでない。」<br><br>2項「前項本文に規定するもののほか、代理人と本人との利益が相反する行為については、代理権を有しない者がした行為とみなす。ただし、本人があらかじめ許諾した行為については、この限りでない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772102110765,
    "note_id": 1772102110760,
    "front": "相続放棄に無効原因がある場合において、これが家庭裁判所で受理されたのち、訴訟で相続放棄が無効である旨主張することは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772103122012,
    "note_id": 1772103122012,
    "front": "相続人のあることが明らかでないとき<br>（＿＿＿＿＿＿＿を指す。放棄、欠格、推定相続人の排除等も含む）<br><br>利害関係人又は検察官の請求により、家庭裁判所が＿＿＿＿＿＿＿を選任<br>相続財産は独立の法人格を持つ＿＿＿＿＿＿＿として成立する<br><br>相続人があるならば、一定期間内にその権利を主張すべき旨を公告<br>→権利を主張する者がない場合は、＿＿＿＿＿＿＿<br><br>残余財産・・・＿＿＿＿＿＿＿する",
    "back": "戸籍上相続人が存在しないこと / 相続財産の清算人 / 相続財産法人 / 相続人、相続債権者、受遺者は失権 / 特別縁故者に分配、国庫に帰属",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772103214890,
    "note_id": 1772103214890,
    "front": "所有者のない動産は、＿＿＿＿＿＿＿に帰属する<br>所有者のない不動産は、＿＿＿＿＿＿＿に帰属する",
    "back": "占有者 / 国庫",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772103506444,
    "note_id": 1772103506443,
    "front": "共有物の持分について、相続が生じた場合、［他の共有者への帰属・特別縁故者への財産分与］が他方に優先する",
    "back": "特別縁故者への財産分与（特別縁故者へ財産分与をしてもなお共有持分が残存することが確定したときに初めて、他の共有者に帰属する）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772103537985,
    "note_id": 1772103537985,
    "front": "<div><font color=\"#000000\">封印された遺言書が検認を経ずに開封された場合、当該遺言書は＿＿＿＿＿＿＿</font></div>",
    "back": "有効　＊開封者が過料に処されるのみ",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772105076191,
    "note_id": 1772105076190,
    "front": "被相続人の兄弟姉妹は遺留分を＿＿＿＿＿＿＿<br>推定相続人の排除の対象は、＿＿＿＿＿＿＿であるため、兄弟姉妹はその対象と＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "有しない / 遺留分を有する推定相続人 / ならない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772105407884,
    "note_id": 1772105407884,
    "front": "<div>遺言により相続分が指定されている場合において、相続債権者は、法定相続分に応じて権利行使をすることが＿＿＿＿＿＿＿</div>",
    "back": "できる（遺言による相続分の指定は、原則として相続債権者に対してはその効力が及ばない）<br><br>＊相続債権者が相続人の一人に対して指定相続分に基づく債務の承継を承認した場合にはこの限りでない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772105845055,
    "note_id": 1772105845053,
    "front": "退職労金が「報酬等」（361条）に含まれるか",
    "back": "・退職慰労金は在職中の職務執行の対価（報酬の後払的性格）<br>・功労報償としての意味合いが認められるとしても、報酬と不可分に結合する<br>・（退職者自身が退職慰労金額の決定に加わらなくとも、将来における自己の査定を考慮して不当に高額にする可能性があり、お手盛りの危険性がないとは言えない）<br>→退職慰労金も「報酬等」に当たり、その支給に当たっては株主総会決議を経る必要がある<br><br><br>361条1項「取締役の報酬、賞与その他の職務執行の対価として株式会社から受ける財産上の利益（以下この章において「報酬等」という。）についての次に掲げる事項は、定款に当該事項を定めていないときは、株主総会の決議によって定める。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772106669536,
    "note_id": 1772106669535,
    "front": "報酬額・退職慰労金額の決定を取締役会に委任することはできるか",
    "back": "①<br>取締役の報酬に関する事項は株主総会決議事項（361条1項）<br><br>・かかる事項を株主総会決議とした趣旨は、お手盛り（の弊害）の防止にある<br>・株主は必ずしも経営に明るいわけではなく、取締役会に報酬に関する事項の決定を委任したいという実務的な要請<br>→一定の場合には、本事項の決定を取締役会に委任することができると解するべき<br><br>・本事項の決定を取締役会に一任すれば、上記趣旨が骨抜きになる<br>→原則として、一任は認められない<br><br>＞＞株主総会によって総額や上限額を決めた上で、金額の具体的配分を一任することは可能<br><br>＊取締役会の多数決により、これを代表取締役に一任することも可<br><br>②<br>・無条件に取締役会への委任を認めれば、お手盛りの危険がある<br>・我が国には退職慰労金を明らかにしない風潮がある<br><br>＞＞退職慰労金に関する一定の基準が存在し、その基準がお手盛り防止の趣旨から合理的であり、株主がその基準を推知し得る場合には、<br>その基準に従うべしとする趣旨で、取締役会に一任することができる<br><br>＊金額決定の過程に裁量の入る余地がない場合にはさらに代表取締役に一任することも可能<br><br><br>361条1項「取締役の報酬、賞与その他の職務執行の対価として株式会社から受ける財産上の利益（以下この章において「報酬等」という。）についての次に掲げる事項は、定款に当該事項を定めていないときは、株主総会の決議によって定める。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772106891069,
    "note_id": 1772106891069,
    "front": "具体的報酬請求権の発生時期",
    "back": "・361条1項はお手盛りの弊害を防止するために、報酬額を定款又は株主総会決議で定めることとし、株主の自主的な判断に委ねている<br>→株主総会の決議時に具体的報酬請求権が発生する<br><br>＊取締役会に委任した場合はその決議時、代表取締役に再委任した場合はその意思決定時<br><br><br>361条1項「取締役の報酬、賞与その他の職務執行の対価として株式会社から受ける財産上の利益（以下この章において「報酬等」という。）についての次に掲げる事項は、定款に当該事項を定めていないときは、株主総会の決議によって定める。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772111115505,
    "note_id": 1772111115505,
    "front": "報酬の減額・無報酬化の可否",
    "back": "・株主総会によって決議された報酬請求権が確定すると、その報酬額は会社と取締役の委任契約の内容となり、契約当事者双方を拘束する<br>→そうなれば、会社が一方的に報酬額を変更することはできない（当該取締役が同意しない限り、株主総会決議によっても不可）<br><br>当該会社が役職に応じて報酬を決定しており、当該取締役も任用契約の際にこれを了知していた場合には、<br>当該取締役において、役職変更があったときは同意権を放棄する旨の黙示の合意をしていたとみることができる<br><br>→この場合には株主総会決議によって一方的に報酬額を変動させることができる<br>＊合意が推認し難い上、取締役の責任のとの均衡を図ることができないため、無報酬とすることは原則として許されない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772112089607,
    "note_id": 1772112089607,
    "front": "任務懈怠と帰責事由の関係",
    "back": "・法は「任務を怠った」（423条1項）と「責めに帰することができない事由」（428条1項）を区別している<br>→任務懈怠と帰責事由が別の概念<br><br>①<br>善管注意義務違反による任務懈怠と帰責事由の内容はほぼ重なる<br><br>この場合、任務懈怠が立証されたときは、取締役は任務懈怠が「責めに帰することができない事由によるものであること」を立証することは不可能<br><br>②<br>具体的法令違反による任務懈怠と帰責事由は、原則通り二元的に把握される<br><br>取締役は法令遵守義務（355条）を負うから、かかる義務に違反すれば直ちに任務懈怠が認められるところ、<br>取締役は任務懈怠が「責めに帰することができない事由によるものであること」を立証して責任を免れることができる<br><br><br>423条1項「取締役、会計参与、監査役、執行役又は会計監査人（以下この章において「役員等」という。）は、その任務を怠ったときは、株式会社に対し、これによって生じた損害を賠償する責任を負う。」<br><br>428条1項「第三百五十六条第一項第二号（第四百十九条第二項において準用する場合を含む。）の取引（自己のためにした取引に限る。）をした取締役又は執行役の第四百二十三条第一項の責任は、任務を怠ったことが当該取締役又は執行役の責めに帰することができない事由によるものであることをもって免れることができない。」<br><br>＊反対解釈：これ以外の任務懈怠責任は「責めに帰することができない事由によること」を立証して免責可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772189803909,
    "note_id": 1772189803909,
    "front": "共同相続人の一人が相続放棄をした場合、当該相続人は＿＿＿＿＿＿＿ため、他の共同相続人は限定承認をすることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "初めから相続人とならなかったものとみなされる / できる<br>＊限定承認は、共同相続人全員が共同してのみすることができる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772190295371,
    "note_id": 1772190295367,
    "front": "相続財産の計算方法＝<br>相続開始のときに有していた財産の総額<br>＋＿＿＿＿＿＿＿<br>ー＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "遺贈及び婚姻、養子縁組、生計の資本として贈与した財産（特別受益に供された財産）<br><br>（被相続人の財産の維持・増加に特別の寄与をした者があるときは）その寄与分<br><br><br>＊特別受益は相続財産に加えた上で受益者の相続分から控除、寄与分は相続財産から控除されて寄与者の相続分にこれを加える",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772191226397,
    "note_id": 1772191226390,
    "front": "法定相続人以外の者に対する贈与は、＿＿＿＿＿＿＿贈与に限り、生前贈与加算の対象となる<br><br>相続人に対する贈与は、＿＿＿＿＿＿＿贈与に限り、生前贈与加算の対象となる<br><br>＊生前贈与加算：遺留分算定の基礎となる財産の価額に、贈与分を算入すること",
    "back": "相続開始前1年以内になされた<br><br>相続開始前10年以内に、婚姻、養子縁組、生計の資本としてなされた<br><br>＊当事者双方が、遺留分権者に損害を与えることを知って贈与をした場合には、これ以前の贈与も含む<br>（相続人に対する贈与も、相続人以外に対する贈与も）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772192180564,
    "note_id": 1772192180560,
    "front": "<div>被相続人の意思により、特別受益を相続財産額の算定に含まないとすることは＿＿＿＿＿＿＿＿</div><div><br></div><div>婚姻期間が＿＿＿＿＿＿＿年を超える夫婦の一方について相続が生じたとき、＿＿＿＿＿＿＿場合にはこの意思の表示が推定される</div>",
    "back": "できる（持ち戻し免除）<br>＊持ち戻し免除があった場合、特別受益者の相続分から特別受益を差し引かれることもなくなるが、依然として遺留分侵害額請求権の対象となる<br><br>20 / その居住の用に供する建物・敷地が遺贈・贈与された",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772192225609,
    "note_id": 1772192225609,
    "front": "共同相続人の一人は、自己の相続分を他の共同相続人又は第三者に譲渡することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772192425277,
    "note_id": 1772192425274,
    "front": "特別受益者がすでに受けた特別受益の金額が、当該相続人の法定相続分を超える場合、これを返還する義務を＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "負わない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772192512688,
    "note_id": 1772192512688,
    "front": "当然分割の対象となる財産はどれか<br>［現金・可分な金銭債権・預金］",
    "back": "可分な金銭債権<br><br>＊当然分割の対象とならない預貯金について、原則として、遺産分割前にこれを引き出すことはできないが、葬儀費用等について仮払制度を使用して一定額を引き出すことができる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772255660140,
    "note_id": 1772255660139,
    "front": "遺産分割前において、共同相続人の一人はその相続分を第三者に譲渡<br>することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772255916748,
    "note_id": 1772255916748,
    "front": "共同相続人の一人が、遺産分割前に自身の相続分を第三者に譲渡した場合、当該譲受人は＿＿＿＿＿＿＿、当該相続人は＿＿＿＿＿＿＿<br><br>これに対し、他の共同相続人は＿＿＿＿＿＿＿を行使することができる",
    "back": "相続財産を管理する権利義務を有し、遺産分割協議にも参加することになり（相続人と同じ地位に立つ） / 相続人の地位を失い、相続関係から離脱する<br><br>取戻権：譲受価額・費用を償還して当該相続分を譲り受けること。形成権であり、その行使に譲受人の承諾は不要",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772256098783,
    "note_id": 1772256098783,
    "front": "被相続人は遺言により、遺産分割の方法を第三者に委託することや、＿＿＿＿＿＿＿年を超えない範囲で遺産分割を禁止することができる",
    "back": "5",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772256401059,
    "note_id": 1772256401057,
    "front": "相続開始後に認知（死後認知等）を受けたことにより相続人となった者が遺産の分割を求める場合、すでに遺産分割その他処分がなされてる時は、その者は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "価額のみによる支払いを求めることができる<br><br>＊相続開始時点ですでに相続人たる地位を有していた者が、遺産分割・処分後に判明したに過ぎない場合には、この限りでない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772256832455,
    "note_id": 1772256832454,
    "front": "原則として、相続を原因とする登記申請は共同相続人の一人が単独で行使することはできないが、＿＿＿＿＿＿＿＿場合には単独で行使することが可能",
    "back": "法定相続分を保存行為として登記する（法定相続登記）<br><br>＊共同相続人全員の持分を登記する必要がある",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772256952446,
    "note_id": 1772256952443,
    "front": "各共同相続人は、分割して承継された相続財産について、他の共同相続人に対して担保責任を＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "負う",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772257232222,
    "note_id": 1772257232222,
    "front": "遺産分割前に、共同相続人全員の同意により相続財産を第三者に譲渡した場合、かかる代金債権は遺産分割の対象と＿＿＿＿＿＿＿<br>遺産分割前に、相続財産から発生した果実は、遺産分割の対象と＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "ならない / ならない<br>＊いずれも当然分割の対象となる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772257338315,
    "note_id": 1772257338313,
    "front": "<div><font color=\"#000000\">共同相続人の一人が＿＿＿＿＿＿＿場合には、相続開始後も、当該建物の所有関係が確定するまでこの相続人に無償で使用させる旨の合意があったものと推認される（他の相続人を貸主とする使用貸借契約）</font></div>",
    "back": "相続開始前から相続人の許諾を得て、遺産である建物に居住していた",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772257624233,
    "note_id": 1772257624233,
    "front": "法令遵守義務の対象となる「法令」（355条）の範囲",
    "back": "・355条は、取締役の職責の重要性に鑑み、取締役の責任の明確化・厳格化を図る趣旨<br>・およそ法令に違反しないことは、取締役の職務上の義務に属する<br>→「法令」には、会社を名宛人として、会社がその業務を行うに際して遵守すべき全ての規定が含まれる<br><br><br>355条「取締役は、法令及び定款並びに株主総会の決議を遵守し、株式会社のため忠実にその職務を行わなければならない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772258137912,
    "note_id": 1772258137907,
    "front": "経営判断の原則",
    "back": "・経営手腕の発揮に対する萎縮的効果を避ける必要性<br>→取締役の職務執行における善管注意義務違反（330条、民法644条）の判断には経営判断の原則が妥当する<br><br>＊正確には、将来予測にわたる経営上の専門的判断に委ねられるべき判断事項に経営判断の原則が適用される<br><br>①行為時の状況において、判断の前提となった事実の認識について不注意な誤りがなかったか<br>②その事実に基づく意思決定の過程が、通常の企業人として著しく不合理なものでなかったか<br>という観点から審査<br><br><br>330条「株式会社と役員及び会計監査人との関係は、委任に関する規定に従う。」<br><br>民法644条「受任者は、委任の本旨に従い、善良な管理者の注意をもって、委任事務を処理する義務を負う。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772258443448,
    "note_id": 1772258443448,
    "front": "株主の議決権行使を回避する目的で、株主を譲り受けるための対価を供与した場合、かかる行為は利益供与（120条1項）に当たるか",
    "back": "株式の譲渡は、株主たる地位の移転であり、それ自体は「株主の権利の行使」とはいえない<br><br>・120条1項の趣旨は、株主の権利行使に影響を及ぼす目的で、会社が利益供与を行うことは、健全な会社運営を害するため、これを防止する点にある<br>→株主の議決権行使を回避する目的で、株主を譲り受けるための対価を供与する行為も「株主の権利の行使に関し」利益を供与する行為に当たる<br><br><br>120条1項「株式会社は、何人に対しても、株主の権利、当該株式会社に係る適格旧株主（第八百四十七条の二第九項に規定する適格旧株主をいう。）の権利又は当該株式会社の最終完全親会社等（第八百四十七条の三第一項に規定する最終完全親会社等をいう。）の株主の権利の行使に関し、財産上の利益の供与（当該株式会社又はその子会社の計算においてするものに限る。以下この条において同じ。）をしてはならない。」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772258747568,
    "note_id": 1772258747567,
    "front": "「相続させる」旨の遺言は、＿＿＿＿＿＿＿としての遺言であると解され、＿＿＿＿＿＿＿時に、当該遺産は＿＿＿＿＿＿＿かかる相続人に帰属する",
    "back": "遺産分割方法の指定 / 相続開始 / 何らの行為を要せずして",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772258941128,
    "note_id": 1772258941126,
    "front": "<div><font color=\"#000000\">贈与された相続財産について、受贈者の行為により滅失・価額の増減があった場合、＿＿＿＿＿＿＿</font></div>",
    "back": "相続開始時点においてもなお現状のままであると擬制して贈与価額を定める",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772259374098,
    "note_id": 1772259374091,
    "front": "死因贈与によって不動産を取得した限定承認者が、死因贈与に基づく所有権移転登記が相続債権者による差押登記に先行する場合、当該不動産の所有権取得を相続債権者に対抗することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない　＊死因贈与された財産は相続債権者に分配されるはずのものであり、限定承認者がその取得を主張することは信義則に反する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772259632518,
    "note_id": 1772259632514,
    "front": "限定承認者は、＿＿＿＿＿＿＿でなければ、受遺者に弁済をすることができない",
    "back": "相続債権者に弁済をした後",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772259795519,
    "note_id": 1772259795518,
    "front": "唯一の相続人が被相続人に対して債権を有する場合、当該相続人が単純承認をした時点で、かかる債権は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "混同により消滅する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772260070074,
    "note_id": 1772260070073,
    "front": "相続人が＿＿＿＿＿＿＿とき、＿＿＿＿＿＿＿とき、＿＿＿＿＿＿＿ときは単純承認をしたものとみなされる",
    "back": "相続財産の全部又は一部を処分した / 相続開始を知ってから3ヶ月以内に限定承認又は相続放棄をしなかった / 限定承認・相続放棄後に隠匿等をした時<br><br>＊相続放棄により相続人となった者が相続の承認をした場合にはこの限りでない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772260179610,
    "note_id": 1772260179606,
    "front": "相続の承認・放棄は熟慮期間（＿＿＿＿＿＿＿ときから＿＿＿＿＿＿＿）以内であれば、撤回することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "相続開始と自己が相続人であることを知った / 3ヶ月 / できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772260363000,
    "note_id": 1772260362999,
    "front": "公正証書遺言をする場合、＿＿＿＿＿＿＿が必要",
    "back": "証人2人以上の立合い<br>＊未成年者、推定相続人や受遺者及びこれらの配偶者・直系血族は遺言の証人・立会人になることができない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772260404433,
    "note_id": 1772260404432,
    "front": "<div><font color=\"#000000\">前の遺言が後の遺言と抵触したとき、又は生前の処分・法律行為と抵触した場合には、前の遺言は＿＿＿＿＿＿＿</font></div>",
    "back": "撤回したものとみなされる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772260842548,
    "note_id": 1772260842545,
    "front": "方式が公正証書遺言（証人の立会い、遺言の趣旨を公証人に口述）である場合や、遺言書について検認がなされている場合、遺言の瑕疵を主張してその効力を争うことは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772260946940,
    "note_id": 1772260946938,
    "front": "<div><font color=\"#000000\">公正証書によらない遺言（自筆証書遺言、秘密証書遺言）について、遺言書の保管者又はこれを発見した相続人は、相続の開始を知ったとき、＿＿＿＿＿＿＿しなければならない</font></div>",
    "back": "遅滞なくこれを家庭裁判所に提出してその検認を請求",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772260964052,
    "note_id": 1772260964052,
    "front": "遺言に条件・期限をつけることは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772261218394,
    "note_id": 1772261218388,
    "front": "遺言執行者がある場合において、相続人が＿＿＿＿＿＿＿をすることができない。これに反してした行為は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "相続財産の処分その他の遺言の執行を妨げるべき行為 / 無効（善意の第三者に対抗することができない）<br>＊相続人債権者・相続債権者は権利行使可能",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772261384129,
    "note_id": 1772261384129,
    "front": "遺言の撤回は＿＿＿＿＿＿＿の方式に従って行う",
    "back": "遺言<br>＊撤回する遺言と異なる遺言方式によることが可能（公正証書遺言を自筆証書遺言によって撤回する等）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772261940762,
    "note_id": 1772261940760,
    "front": "公正証書遺言は、遺言者が署名できない場合、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "公証人がその旨を付記して署名に代えることができる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772262254311,
    "note_id": 1772262254311,
    "front": "遺言の方式<br>自筆証書遺言：＿＿＿＿＿＿＿<br>公正証書遺言：＿＿＿＿＿＿＿<br>秘密証書遺言：＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "全文、日付及び氏名を自書しこれに押印（封印は不要）<br>＊<span style=\"color: rgb(26, 26, 28);\">加除その他の変更を加える場合、その場所を指定し変更した旨を付記して署名、変更箇所に押印</span><br><br>証人2人以上の立会い、遺言の趣旨を公証人に口述<br><br>証書に署名し押印、証書を封じ証書と同一の印章を用いて封印、公証人又は証人2人以上の前に封書を提出し、自己の遺言である旨、氏名、住所を申述",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772262338999,
    "note_id": 1772262338999,
    "front": "＿＿＿＿＿＿＿は、その方式を欠く場合、自筆証書遺言の方式（＿＿＿＿＿＿＿）を具備している場合には、自筆証書遺言としてその効力を有する",
    "back": "秘密証書遺言 / 全文、日付、氏名、押印",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772262434298,
    "note_id": 1772262434298,
    "front": "遺言は、二人以上の者が同一の証書ですることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772262526762,
    "note_id": 1772262526762,
    "front": "成年被後見人が事理を弁識する能力を一時回復した時において遺言をするには、＿＿＿＿＿＿＿が必要",
    "back": "医師二人以上の立会い<br><br>＊遺言に立ち会った医師は、遺言者が遺言をする時において精神上の障害により事理を弁識する能力を欠く状態になかった旨を遺言書に付記して、これに署名・押印しなければならない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772281769837,
    "note_id": 1772281769832,
    "front": "遺贈は、その目的である財産・権利が、遺言者の死亡時に相続財産に属していない場合、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "その効力を生じない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772281968141,
    "note_id": 1772281968138,
    "front": "＿＿＿＿＿＿及び＿＿＿＿＿＿＿は遺言執行者になることができない<br>法人は遺言執行者になることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "未成年者 / 破産者 / できる<br>＊相続人も原則として遺言執行者となることができる（相続人排除等の相続人の資格と相容れない遺言の執行の場合は不可）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772282376364,
    "note_id": 1772282376359,
    "front": "死亡の危急に迫った者による遺言（死亡危急者遺言）の方式<br>：＿＿＿＿＿＿＿<br><br>死亡危急者遺言は、遺言者が＿＿＿＿＿＿＿ときから＿＿＿＿＿＿＿間生存するときは、その効力を生じない",
    "back": "証人3人以上の立会いで、そのうち1人に遺言の趣旨を口授してこれをし、遺言者及び他の証人に確認をとった上で、署名・押印<br><br>普通の方式によって遺言をすることができるようになった / 6ヶ月",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772282528766,
    "note_id": 1772282528764,
    "front": "被相続人が遺言で推定相続人を排除する意思を表示したときは、遺言執行者は、その遺言の効力発生後遅滞なく、＿＿＿＿＿＿＿しなければならない<br>推定相続人の排除は、＿＿＿＿＿＿＿に遡ってその効力を生ずる",
    "back": "その推定相続人の排除を家庭裁判所に請求 / 被相続人の死亡の時",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772282727611,
    "note_id": 1772282727608,
    "front": "受遺者・受贈者が複数ある場合において、各人が遺留分侵害額を負担するとき、<br>これらの贈与が同時にされた場合の負担割合：＿＿＿＿＿＿＿による<br><br>これらの贈与が異時にされた場合の負担割合：＿＿＿＿＿＿＿による",
    "back": "目的財産の価額 / 最後にされた贈与から順番",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772282793488,
    "note_id": 1772282793487,
    "front": "遺言方式としての押印は、指印によることが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772283606305,
    "note_id": 1772283606303,
    "front": "遺言執行者は、自己の責任で第三者にその任務を行わせることができる　＊遺言者が遺言において別段の意思を表示したときはその意思に従う<br>第三者に任務を行わせることについてやむを得ない事由があるときは、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "遺言執行者はその選任監督についてのみ責任を負う（法定代理人の復代理人選任と同じ）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772283708242,
    "note_id": 1772283708238,
    "front": "遺言執行者は、相続財産である預貯金について、＿＿＿＿＿＿＿及び＿＿＿＿＿＿＿をすることができる",
    "back": "払戻請求 / 預貯金にかかる契約の解約申入れ",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772283930111,
    "note_id": 1772283930107,
    "front": "包括受遺者は、債務をも承継＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "する<br><br>包括遺贈「その有する一切の財産を包括して遺贈する」<br><br>特定遺贈「その有する甲土地を遺贈する」",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772283992873,
    "note_id": 1772283992873,
    "front": "遺贈は、遺言者の死亡前に、受遺者が死亡していた場合には＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "無効",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772284118509,
    "note_id": 1772284118505,
    "front": "受遺者は、＿＿＿＿＿＿＿ときから果実を取得する<br>＊遺言において別段の意思が表示されている場合にはそれに従う",
    "back": "遺贈の履行を請求することができる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772284564559,
    "note_id": 1772284564557,
    "front": "相続開始時において、＿＿＿＿＿＿＿場合、被相続人の配偶者について配偶者居住権は成立しない<br><br>相続により、居住建物が配偶者の財産に属することとなった場合において、＿＿＿＿＿＿＿ときは、配偶者居住権は消滅しない",
    "back": "被相続人が建物を第三者と共有していた<br><br>/ 他の者がその共有持分を有する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772284620933,
    "note_id": 1772284620932,
    "front": "居住建物の所有権者は、配偶者居住権を取得した配偶者に対して、＿＿＿＿＿＿＿義務を負う",
    "back": "その設定登記を備えさせる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772288500937,
    "note_id": 1772288500932,
    "front": "遺留分放棄は、相続前においては＿＿＿＿＿＿＿が必要であるが、相続後は不要",
    "back": "家庭裁判所の許可",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772288672481,
    "note_id": 1772288672477,
    "front": "遺留分侵害額請求権の消滅時効は、＿＿＿＿＿＿＿から＿＿＿＿＿＿＿年、＿＿＿＿＿＿＿から＿＿＿＿＿＿＿年",
    "back": "相続開始及び遺留分侵害の事実を知ったとき / 1 / 相続開始のとき / 10",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772289034732,
    "note_id": 1772289034730,
    "front": "具体的遺留分割合の計算方法<br><br>①相続財産全体に対する遺留分割合を計算<br>直系尊属のみが相続人である場合は＿＿＿＿＿＿＿<br>そうでない場合は＿＿＿＿＿＿＿<br><br>②①に各相続人の＿＿＿＿＿＿＿を乗じる",
    "back": "３分の1 / ２分の1 / 法定相続割合",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772289076840,
    "note_id": 1772289076840,
    "front": "遺留分侵害額請求権の行使は、裁判上の請求によりする必要が＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "ない（受遺者・受贈者に対する意思表示で足りる）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772289114622,
    "note_id": 1772289114622,
    "front": "相続人の1人が相続放棄をした場合、代襲が＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "生じない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772290348585,
    "note_id": 1772290348581,
    "front": "生命保険の受取人変更は、贈与・遺贈やそれに準ずるものとして遺留分算定の基礎に含めることは＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない（変更時においては未だ発生していない権利であるため）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772290667776,
    "note_id": 1772290667774,
    "front": "遺留分の放棄は、他の相続人の遺留分の額を＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "影響を及ぼさない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772290762875,
    "note_id": 1772290762874,
    "front": "善意の占有者が本権の訴えにおいて敗訴した場合、＿＿＿＿＿＿＿ときから、＿＿＿＿＿＿＿であるとみなされる",
    "back": "訴えの提起の / 悪意の占有者",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772290853944,
    "note_id": 1772290853944,
    "front": "譲渡禁止特約によっては債権譲渡の効力は否定されないが、譲受人が＿＿＿＿＿＿＿である場合には、＿＿＿＿＿＿＿をもって対抗することができる",
    "back": "悪意・重過失 / 履行拒絶や譲渡人に対する弁済",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772329474246,
    "note_id": 1772329474244,
    "front": "制限行為能力者の相手方は＿＿＿＿＿＿＿以上の期間を定めて追認するか否かを確答すべき旨を催告をすることができる<br><br>未成年者、被後見人に対してする場合：＿＿＿＿＿＿＿<br>法定代理人、保佐人、補助人に対してする場合：＿＿＿＿＿＿＿<br>被保佐人、被補助人に対してする場合：＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "1ヶ月<br><br>することができない / 確答がなければ、その行為を追認したものとみなす / 確答がなければ、その行為を取消したものとみなす",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772329617016,
    "note_id": 1772329617016,
    "front": "契約当事者の一方による売買の予約がなされた場合、かかる売買契約は＿＿＿＿＿＿＿の意思を表示したときからその効力を生じる<br><br>相手方はかかる意思表示を催告し、期間内に確答がない場合、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "予約完結権行使 / 予約は効力を失う",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772329825924,
    "note_id": 1772329825922,
    "front": "無権代理人が本人に対して、無権代理行為の追認を催告した場合、期間内に確答がないときは、＿＿＿＿＿＿＿<br><br>解除権者に契約を解除するか否かの確答をすべき旨を催告した場合、期間内に確答がないときは、＿＿＿＿＿＿＿<br><br>遺言執行者が、受遺者に対して遺贈の承認又は放棄をする旨を催告し、期間内に確答がないときは、＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "追認を拒絶したものとみなす<br><br>解除権は消滅する<br><br>遺贈を承認したものとみなす",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772330184206,
    "note_id": 1772330184202,
    "front": "占有者が占有物を返還する場合において、＿＿＿＿＿＿＿を占有回復者に償還させることができるところ、＿＿＿＿＿＿＿場合には、かかる費用は占有者が負担する",
    "back": "占有物の保存のために支出した費用その他の必要費 / 占有者が占有物から生じる果実を取得した",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772330322014,
    "note_id": 1772330322011,
    "front": "<div><font color=\"#000000\">抵当不動産の第三取得者は、必要費・有益費を支出した場合、かかる金額について、＿＿＿＿＿＿＿、抵当不動産の代価から償還を受けることができる</font></div>",
    "back": "他の債権者に先立って",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772330391980,
    "note_id": 1772330391976,
    "front": "利息の支払いが＿＿＿＿＿＿＿年以上延滞されている場合において、債権者が催告をしても、これが支払われないときは、債権者は＿＿＿＿＿＿＿ことができる",
    "back": "1 / これを元本に組み入れる",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772330871870,
    "note_id": 1772330871867,
    "front": "受託保証人による求償の範囲は＿＿＿＿＿＿＿<br>主債務者の意思に反しない無委託保証人は＿＿＿＿＿＿＿<br>主債務者の意思に反する無委託保証人は＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "支出額と主債務消滅額のうち小さい方＋債務消滅行為以降の利息、費用その他の損害 / 主債務者が当時利益を受けた限度 / 主債務者が現に利益を受けている限度",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772330900840,
    "note_id": 1772330900840,
    "front": "事前求償権は＿＿＿＿＿＿＿にのみ認められる",
    "back": "委託を受けた保証人（受託保証人）",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772330976372,
    "note_id": 1772330976372,
    "front": "貸金返還債務の履行遅滞により、約定・法定利率を超える損害が発生した場合において、債権者がこれを証明すれば、その価額の賠償を請求することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772331610291,
    "note_id": 1772331610291,
    "front": "①先順位抵当権者が債務者との売買により抵当不動産を取得した場合、先順位抵当権は消滅＿＿＿＿＿＿＿<br><br>②先順位抵当権者が債務者を相続した場合、先順位抵当権者は消滅＿＿＿＿＿＿＿<br><br>＊債務者：兼抵当権設定者",
    "back": "しない / する<br><br>＊<br>物権混同：抵当権設定者と抵当権者が同一となった場合<br>債権混同：債権者と債務者が同一になった場合<br><br>①・②のどちらの場合でも、2番抵当権の存在により物権混同は生じないが、<br>②の場合には債権混同により被担保債権が消滅し、付従性によって抵当権が消滅する",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772331684273,
    "note_id": 1772331684273,
    "front": "供託は、＿＿＿＿＿＿＿の供託所において行う",
    "back": "債務の履行地",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772332290044,
    "note_id": 1772332290043,
    "front": "双務契約における自身の債務を受動債権として、これを相殺の抗弁に供する場合、＿＿＿＿＿＿＿ために、＿＿＿＿＿＿＿の事実を主張立証しなければならない（＿＿＿＿＿＿＿）",
    "back": "同時履行の抗弁権を封じる / 履行の提供（の継続？）<br><br>/ せり上がり：請求原因事実を主張するにあたって再抗弁事実を併せて主張すること<br><br>＊抗弁の付着した債権を相殺に供することはできない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772332426563,
    "note_id": 1772332426561,
    "front": "<div><font color=\"#000000\">意思表示にかかる瑕疵により契約の取消しができる場合において、本人の代理人や承継人がこれを追認したとき、本人は以後取消すことが＿＿＿＿＿＿＿</font></div>",
    "back": "できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772332587253,
    "note_id": 1772332587253,
    "front": "選択権は、相手方に対する意思表示によって行使するところ、かかる意思表示は、＿＿＿＿＿＿＿を得なければ、撤回することができない",
    "back": "相手方の承諾",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772333346513,
    "note_id": 1772333346509,
    "front": "解除の意思表示は撤回することが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できない",
    "tags": []
  },
  {
    "card_id": 1772333403922,
    "note_id": 1772333403922,
    "front": "瑕疵ある意思表示をした者の代理人及び承継人は、かかる意思表示を取消すことが＿＿＿＿＿＿＿",
    "back": "できる",
    "tags": []
  }
]